<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title type="text">Adrian Blog</title>
  <id>urn:uuid:ed656949-e753-3ccb-8929-39d4bb408fcb</id>
  <updated>2020-02-11T00:00:00Z</updated>
  <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/" />
  <link href="https://adrianharabula.github.io/atom.xml" rel="self" />
  <author>
    <name></name>
  </author>
  <generator uri="https://github.com/ajdavis/lektor-atom" version="0.3">Lektor Atom Plugin</generator>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/am-incercat-teleport-de-ce-este-atat-de-tare-carsharingul/">
    <title type="text">Am încercat Teleport, de ce este atât de tare carsharingul?</title>
    <id>urn:uuid:0b8d1967-3448-361c-a540-d27a87a5c63d</id>
    <updated>2020-02-11T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/am-incercat-teleport-de-ce-este-atat-de-tare-carsharingul/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2020/02/am-incercat-teleport-de-ce-este-atat-de-tare-carsharingul/social.png&quot; alt=&quot;Teleport carsharing&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am descoperit de curând serviciul de carsharing &lt;a href=&quot;https://goteleport.ro&quot;&gt;Teleport&lt;/a&gt;. De mai multe ori m-am lovit de problema că nu vreau neapărat să dețin o mașină personal, dar uneori am nevoie de una și deși am mai încercat diverse servicii de închiriere mașini niciunul nu m-a dat pe spate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cu ce se deosebește Teleport, e că alegi o mașină disponibilă din apropiere, pe care o deblochezi, cu telefonul!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Serviciul este 100% self-service așa că poți lua mașina oricând ai nevoie, 24/7. Dacă ai nevoie în timpul zilei, poți face o cerere și un valet o va livra la adresa menționată, gratuit. Cât de tare este asta? Toate sunt mașini electrice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hai să vedem ce e așa tare:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;videoWrapper&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/JCPWM4HSjys?controls=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;A durat cam mult drumul cu mașina, cam de 2 ori mai mult decât aș fi făcut cu metroul, dar recunosc, a fost mult mai confortabil și o să mă cam gândesc la asta de acum de fiecare dată când folosesc transportul public. Ca preț tot atât aș fi dat și pe Uber. Cam așa arată o cursă:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2020/02/am-incercat-teleport-de-ce-este-atat-de-tare-carsharingul/teleport-trip.jpeg&quot; alt=&quot;teleport trip costs&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mașinile pot fi luate pe oricât timp ai nevoie. Dacă depășești mai mult de 10h pe ceas cu mașina, adică dacă o returnezi oricând după 10-24h prețul e cel de 1 zi întreagă, 150lei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mașina poate fi luată și pe drumuri mai lungi, oriunde în România, singura condiție e să fie returnată în București în zona albastră (se vede din aplicație).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zone unde poți încărca gratuit se găsesc pe &lt;a href=&quot;https://www.plugshare.com/&quot;&gt;PlugShare&lt;/a&gt;, mufa care te interesează este cea Type 2. Cu parcările nu prea mă pricep, dar majoritatea sunt gratuite, fiind mașină electrică. Pentru București, lista cu parcări disponibile este &lt;a href=&quot;http://www.aspmb.ro/Parcaje/LISTAPARCAJE.pdf&quot;&gt;aici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suportul mi se pare de altfel excelent, este un live chat în aplicație, dar și pe site, tot timpul este cineva acolo să îți răspundă.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În spatele aplicației este o echipă de &lt;a href=&quot;https://goteleport.ro/about.html&quot;&gt;6 ingineri&lt;/a&gt; români, majoritatea trecuți prin firme mari Google, Facebook, Twitter, Uber care au deja ceva ani experiență în domeniul carsharing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă ar merge mai departe aplicația, ar face deținerea unei mașini personale inutile...&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/cum-sa-nu-uiti-sa-iti-iei-timp-liber/">
    <title type="text">Cum să nu uiți să îți iei timp liber?</title>
    <id>urn:uuid:410e68b2-bdfb-3a01-b45a-f5ed9375f7d9</id>
    <updated>2020-02-09T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/cum-sa-nu-uiti-sa-iti-iei-timp-liber/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Pauzele nu sunt doar importante, fără ele nu ajungi nicăieri pe termen lung. Orice proiect mare este extenuant și trebuie să înveți să pui la loc măcar cât consumi astfel încât întotdeauna să rămâi pe plus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă lucrezi și lucrezi și dintr-o dată ești nevoit forțat să îți iei 2-3 zile libere, pentru că nu mai poți funcționa ca om, e clar că ai depășit de mult limitele umane.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Totuși când se întâmplă asta, de ce ne dăm prea târziu seama că am muncit prea mult?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atunci când suntem atenți la problemele ce le rezolvăm, toată acea energie se duce spre ele, inclusiv parte din energie care ar trebui să rămână pentru noi. Dacă cu acea energie cu care lucrăm la serviciu, am folosi parte din ea să mai verificăm și dacă am mâncat ziua respecitvă, dacă suntem un pic obosiți, sau dacă este o parte a corpului mai încordată și poate că trebuie să ne schimbăm poziția de pe scaun, am fi din start bine. Acea mică parte din energie nu trebuie niciodată cedată la serviciu, pentru că fără ea începi să slăbești, îți scade din viață.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pot fi excese pe alocuri, dar trebuie să fii conștient de ele și să ai în vedere să pui tot timpul înapoi, cel puțin cât ai folosit extra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paradoxul este că dacă ești prea atent la serviciu, nu mai ai energie să realizezi că lucrezi prea mult, și așa îți consumi toate rezervele până când organismul cedează și nu mai rămâne decât să îți iei zile libere cu forța prin nu știu ce evenimente majore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Așa că primă parte ca să îți dai seama că lucrezi prea mult, este să nu mai lucrezi așa mult o vreme, până pui la loc ceva rezerve, pe care să le folosești pentru tine să mai verifici dacă ești ok din când în când.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deși nu sunt fan al lucrului în weekend, și nu doresc nimănui asta, din păcate pe alocuri (majoritatea weekendurilor) vei lucra și extra, nu neapărat legat de serviciu. Și în acest timp se poate aduna multă oboseală în timp. Așa că dacă nu îți poți lua un weekend liber, măcar încearcă o seară într-o duminică să te deconectezi total de la lucru. Cum munca în IT este una intelectuală, creierul este cel mai uzat dintre toate așa că mai acordă-i și lui o mică pauză în care îl lași în pace și nu mai faci lucruri care să necesite forță intelectuală.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Totul trebuie calculat și să fii atent să fii în parametrii optimi. Altfel nu ai cum să dai randament. Te consumi, cazi și caput.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/cum-sa-nu-faci-burnout-ca-programator/">
    <title type="text">Cum să nu faci burnout ca programator?</title>
    <id>urn:uuid:1526226a-6aef-30e4-ba4b-dff358cca7a8</id>
    <updated>2020-02-08T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/cum-sa-nu-faci-burnout-ca-programator/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Viața de programator este una foarte palpitantă, pentru că chiar și după mulți ani poți încă să nu îți știi limitele și tot să muncești mai mult decât poți duce. Când se întâmplă asta productivitatea scade brusc și devii o legumă câteva zile în funcție de severitate, timp în care nu vei mai putea face muncă intelectuală.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ca să eviți asta, iată câteva tipsuri pentru a evita burnout-ul:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;o problemă dacă durează prea mult, e bine să fie lăsată în pace. În acel timp iei o pauză, faci și altceva. Cum îți dai seama că durează prea mult? Te enervezi, cu cât încerci prea mult, cu atât vezi că nu iese, și dacă se întâmplă asta de 2 zile deja, e semn că poate mai bine te distanțezi un pic de problemă și să lași un timp de relaxare în care să faci și altceva. Nu ai fi surprins dacă în acel timp de relaxare, ideea care ar rezolva problema ar veni din senin.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dacă bagi 10-14h pe zi de lucru, mare grijă la ce rămâne în urmă în viața ta personală. Lași în primul rând activitățile extra după serviciu, apoi sănătatea și ea devine pe locul doi sau trei, și mai lași și din odihnă, e clar, un ritm riguros de lucru nu este compatibil cu viața pe termen lung! Trebuie avut în vedere toate astea când se trece o limită să știi să te retragi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ultimul lucru, e să stai de veghe la birou, adică nici să rezolvi o problemă anume, dar nici să nu stai liber, trec orele, nu faci nimic productiv, dar nici relaxat nu ești, acesta e poate inamicul cel mai demotivant dintre toate, pentru că tu se pare că te zbați și ești prezent și te dedici, dar în realitate trec ani și nu faci nimic, doar te păcălești pe tine, doar stând pe net și navigând pe net nu îți va aduce nimic benefic, nici ție, nici firmei pentru care lucrezi.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Am zis mai sus de program de lucru 10-14h pe zi, nu, nu e un typo, e pe bune. Uneori e de băgat lucru. Nu ai ce să faci. Trebuie doar să știi să te retragi înainte să fii nevoit să îți iei concediu cu forța. Un țel pe termen lung foarte bun de avut în vedere, e ca tot ce ține de serviciu să fie rezolvat în cele 8h dintr-o zi. Restul încet încet trebuie să îți găsești și alte activități ce țin de viața personală. Primii 10 ani serviciul va fi prioritar, dar nu poate fi pe primul loc tot timpul, la un moment dat va ajunge altceva pe primul loc, o familie sau orice altceva și atunci vei folosi toată experiența adunată de până acum ca să rezolvi problemele într-un alt mod, fără ca să mai fie nevoie să depui cele 10-14h de lucru pe zi.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/de-ce-nu-e-suficient-sa-stii-doar-programare/">
    <title type="text">De ce nu e suficient să știi doar programare?</title>
    <id>urn:uuid:a1aba2e2-ba88-3b71-9a7c-61c1c210dc5c</id>
    <updated>2020-02-07T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/de-ce-nu-e-suficient-sa-stii-doar-programare/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Programarea este doar ceva ce te ajută să descoperi ceva îți place ție să faci. E ceva prețios cu care îți ocupi timpul și pentru că mulți nu or să înțeleagă ce faci și ce reprezintă, ajungi să o protejezi, ca pe o artă. Rămâne ceva cu care poate nu te-ai lăuda zi de zi, și ai prefera anumite detalii să rămână doar între cunoscători.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar blogul l-am pornit tocmai din cauza asta, pentru că nu vreau ca programarea să fie doar într-un cerc închis. Informația ar trebui să fie liberă și oricine are un interes minim să aibă contact cu ce se întâmplă în domeniu. Provocarea este să expun aceste idei, la un public, care să fie receptiv, la calitățile subtile de a fi programator și nu la prea multe detalii tehnice. Articolele tehnice sunt valabile doar un anumit timp, în câțiva ani tehnologiile ușor se schimbă și articolele devin irelevante. Caut să expun acele principii atemporale ale unui programator care au fost valabile acum 10 ani și vor fi și următorii 10 ani, 20 de ani.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este programarea o artă, dar nu e nimic secret, trebuie doar avut grijă cu cine împărtășești această artă. De exemplu, ești super pasionat de programare și găsești o firmă unde să îți afirmi din plin această pasiune dar șeful tău nu înțelege asta, pentru el este doar un proiect care trebuie terminat. Nu e nici om tehnic, nici un om cu care vorbești prea mult, doar îți zice că trebuie gata proiectul și că nu contează așa mult detaliile specifice ale implementării, trebuie ceva cât mai simplu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aici e un caz comun în care să știi programare, nu e suficient. Majoritatea timpului de aici încolo îl vei dedica luptând pentru ideile tale în care crezi și ți le asumi. Deși proiectul te pasionează mult, defapt munca este de convingere a șefului, de ce durează atât, de ce abordăm problema așa și ce probleme ar putea apărea dacă simplificăm mai mult decât trebuie proiectul. Toată această imensă cantitate de energie este dedicată convingerii șefului. De multe ori se prea poate ca proiectul să fi fost gata foarte eficient și rapid dacă nu ar mai fi fost necesare prea multe explicații. Dar proiectul vine la pachet și cu asta. Când alegi proiectul, per ansamblu parte din estimarea ta trebuie să includă și această muncă de convingere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Și nu e suficient doar să fii programator bun, pentru că vei avea și o viață în afara serviciului, și faptul că ești bun la serviciu, nu înseamnă neapărat că e la fel de bună și viața ta personală. Sunt multe lucruri de care ar trebui să te ocupi și care nu au legătură cu serviciul. Sănătatea ta, prietenii din jur, lucrurile care te provoacă în afara serviciului, de toate astea trebuie să te ocupi, oricât de pasionat ai fi de programare, în primul rând trebuie să te ocupi și de aspectele vieții care mai apar din când în când.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/de-ce-ar-trebui-minim-10-ani-dedicati-daca-vrei-sa-fii-programator/">
    <title type="text">De ce ar trebui minim 10 ani dedicați dacă vrei să fii programator?</title>
    <id>urn:uuid:ab0b6e8a-b7ee-3c5c-afc2-701a008a5a89</id>
    <updated>2020-02-06T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/de-ce-ar-trebui-minim-10-ani-dedicati-daca-vrei-sa-fii-programator/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Poate nu e cel mai fancy subiect de discutat, dar dacă vrei să fii serios pe acest drum, va trebui o oarecare dedicare. Nu e suficient doar să vrei să faci un site, sau o aplicație, acestea sunt doar niște bune începuturi, dar nicicum un țel dacă vrei să fii serios în domeniu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Să zicem că vrei să începi de la zero în IT. O facultate în domeniu necesită 3/4 ani, timp în care vei fi abia familiar în ansamblu cam cu ce e prin IT, ce tehnologii, ce domenii și ce posibile direcții ar putea fi. Mai mult de atât, majoritatea informațiilor de acolo nu te ajută în ce vei face zi de zi la serviciu, sunt doar o inițiere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mai încolo, după facultate, te angajezi la o firmă și în primii 2 ani, reușești să devii familiar cam cu ce se face într-o companie IT. Până acum sunt 5 ani și încă ești la nivel începător. Poate ai o direcție, dar încă se mai poate schimba. Începi poate să stăpânești o tehnologie, și descoperi ceva la care te pricepi. Dar iarăși, este abia începutul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În următorii 5 ani, înveți că tehnologiile folosite nu sunt defapt așa importante și că deciziile mari, sunt despre ce proiecte să fie luate, dacă sunt suficienți oameni pentru acele proiecte și dacă proiectul ar putea avea succes suficient cât salariile plătite către programatori să se justifice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În plus, în tot acești ani, va trebui să fii la curent cu toate tehnologiile noi, să înveți cât mai multe, despre orice ține de domeniul IT, dar va trebui să știi și multe altele, despre cum să prezinți o idee, cum să lucrezi cu oameni într-o echipă, cum să vinzi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu e suficient să te chinui 2 ani să îți iei un job în IT doar pentru că e mai bine plătit, trebuie chiar să vrei să faci asta și să fii implicat dacă nu 20 de ani, măcar 10 ani...&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/unde-esuam-cand-ascultam-sefii/">
    <title type="text">Unde eșuăm când ascultăm șefii?</title>
    <id>urn:uuid:bd5902ed-6585-3f6b-8e37-8241b205f903</id>
    <updated>2020-02-05T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/unde-esuam-cand-ascultam-sefii/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Sunt două categorii de angajați. Cei din prima categorie funcționează pe bază de frică și fac tot ce le zice șeful, ca să nu intre în situație conflictuală sau și mai rău să fie concediați. A doua categorie sunt cei care funcționează pe bază de curaj și fac lucrurile care trebuie făcute, chiar dacă nu ar trebui să le facă. Aceștia nu sunt Project Manageri, sunt angajați simpli care doar își fac treaba în anonimitate și fără prea mare expunere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În realitate nu sunt aleși ca Project Manageri întotdeauna oameni care să ducă proiectul la capăt și dacă nu ar fi câțiva mai curajoși care să își spună punctul de vedere atunci când e nevoie, proiectul s-ar duce rapid pe apa sâmbetei, cu tot cu echipă. O problemă comună în management este că cei de sus nu vor să se adapteze ideilor prezentate de echipele cu care lucrează chiar dacă acestea sunt mult mai bune.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sunt și câteva lecții bune de luat de aici. Dacă nu te zbați pentru tine, nimeni nu o să o facă. Am scris în articolul precedent despre când ar putea fi considerat că    &lt;a href=&quot;../../../../blog/2020/02/poti-sa-iti-iei-prea-mult-work-from-home/&quot;&gt;lucrezi prea mult de acasă&lt;/a&gt;. Dacă tu ai viața ta personală și îți organizezi energia în așa fel să te ocupi de una fără să rămână în urmă cealaltă, și asta înseamnă de exemplu să rămâi să lucrezi de acasă doar pentru că ninge afară poți foarte ușor să enervezi managerii, pentru că nu mai au cum să te vadă lucrând la birou, în fața monitorului.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă ai de dat explicații și reacționezi din frică, te conformezi, îți ceri scuze de la șef, și nu mai repeți. Dar ce se întâmplă dacă faci asta? Ajungi la birou de acum, înțelegi că e important pentru firmă să fii acolo și așa demonstrezi și firmei că nu furi și că faci treabă. Dar uite ce se întâmplă când faci asta. Șeful tura asta lucrează el de acasă 2 zile pentru că are un personal issue. De parcă nu ar fi de ajuns, aplicația la care lucrezi e jos. E incident de urgență maximă, nu trebuia să se întâmple asta. Tot etajul este în alertă. Șeful disperat te tot sună și te întreabă când e gata? În același timp mai sunt și colegi pe lângă care vin să te întrebe lucruri ca să ajute la proces. În timp ce se întâmplă toate astea tu trebuie să fii atent și la treaba ta, într-un mediu foarte alert, în care trebuie să iei decizii la presiune. Și șeful te sună sau îți scrie de ce s-a întâmplat, când e gata, cât mai durează. Deși tu ești la birou și ai urmat toate regulile așa cum ți s-au zis, te confrunți cu aceeași problemă. Șeful nefiind lângă tine, nu are încredere că îți faci treaba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă ești curajos, ridici problema de încredere în angajați mai sus. Primul lucru pe care îl faci când te conformezi și îți ceri scuze că ți-ai luat lucru de acasă, e că accepți comportament de mâna a doua, din secunda în care ai zis scuze șefu, tocmai ai afirmat despre tine că da, pentru că dacă firma nu vede ce faci, înseamnă că trișezi și furi. Problema asta trebuie dezbătută. Și trebuie să îți găsești argumentele și să le expui, frumos. Nu sunt replici anume de zis, foarte mult contează atitudinea ta, aceea de a te zbate pentru tine, nu vei da argumente din cărți, vei zice ce ai tu de zis, așa cum ai de zis. La fel de important de menționat e că nu trebuie să zici astea cu răutate, scopul tău e pur și simplu să pui pe masă ce nu e ok. Poți spune de exemplu, că lucrezi oricum, indiferent de locația unde ești, și că mai mult poți chiar să îl rogi să îți ceară odată ceva și tu să nu livrezi. Legat de apeluri, nu poți să îți faci treaba dacă te sună tot timpul, da ești acolo și lucrezi, și revii cu noutăți de îndată ce sunt, dar nu are rost să fii sunat din minut în minut pentru că nu mai poți fi atent la treaba ta. Tot discursul ăsta e pur inventat acum pe moment, a nu se lua cuvânt cu cuvânt, pentru că nu o să meargă! Ideea e că trebuie să mergi pe ce ți se pare ție de bun simț și să discuți. Nu trebuie să fie de acord șeful cu tine, datoria ta e doar să expui problema. Dacă te lasă sau nu, de aici e decizia lui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Și iată că așa, ca programator, ajungi să și interacționezi cu oamenii. Spunea cineva că nu este o muncă socială programatul? Ba da și este una chiar foarte socială în care trebuie să convingi diverși oameni că îți faci treaba și dacă sunt probleme, trebuie să le discuți și pe astea, pentru că deși pot fi trecute cu vederea inițial, consecințele lor sunt mult mai greu de suportat mai încolo. E normal să apară incidente și să fie perioadă la care trebuie să acționezi la presiune, nu e normal să ai pe cap și problema de încredere cu șefii când se întâmplă incidentul!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/poti-sa-iti-iei-prea-mult-work-from-home/">
    <title type="text">Poți să îți iei prea mult work from home?</title>
    <id>urn:uuid:2405dbf7-8318-3c79-af1e-9aa2d33997ba</id>
    <updated>2020-02-04T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/poti-sa-iti-iei-prea-mult-work-from-home/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Work From Home, WFH, lucru de acasă, lucru de la distanță, telelucru sau cum s-o mai numi este atunci când lucrezi și în alt loc decât cel de la birou din diverse motive:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;poate ești productiv într-o zi și curg ideile și merge lucrul super și nu are rost să te întrerupi 30-45 minute cât faci până la birou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;poate vrei să pui 2 mașini de spălat în aceeași zi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;poate ai de așteptat un curier.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;poate nu ești în oraș și lucrezi de la distanță, dintr-un alt loc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;poate plouă afară și e urât și nu vrei să ieși din casă.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;În majoritatea firmelor, lucrul de la distanță este tolerat, adică nu e o regulă specifică despre asta, dar dacă ai nevoie o dată, de două ori ca să lucrezi de acasă că ai o anumită problemă de rezolvat, sigur se poate. Totuși un caz comun e când această limită este pusă sub semne de întrebare dacă motivul pentru WFH nu este cumva o comoditate. De exemplu, dacă îți iei work from home că plouă afară și nu ai chef să ieși din casă, ar însemna că ești prea comod? E greșit dacă pui confortul tău peste a fi prezent la birou?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aici ar putea apărea ceva probleme, pentru că firma începe să nu mai aibe control asupra ta (avea control până acum?), tu nu mai ești acolo la birou și nu mai poți fi văzut că lucrezi, și dacă se întâmplă asta, firma se sperie și începe să te ajute să ajungi la birou mai des. Dacă ai nevoie să îți iei lucru de acasă pentru liniște, de exemplu ți se poate propune să rezervi o sală de meeting, la birou, ca să îți faci treaba în liniște. Totul e posibil, numai ca să fii la birou, dar tu nu neapărat vrei asta. Tu vrei doar acasă pentru că viața ta personală include mai mult timp în jurul casei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Și aici intervine limita toleranței. Ai nevoie să lucrezi de acasă doar pentru că ai o problemă de rezolvat la birou o dată, de două ori pe lună, sau lucrezi de acasă pentru că ai o viață personală de care te poți ocupa și în timp ce lucrezi la serviciu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce este diferit între cele 2 variante? Înloc să te scuzi că nu poți lucra de la birou 1 zi/două pe lună, în a doua variantă, când ai nevoie din varii motive personale, spui că ești de acasă ziua respectivă, adică vei fi găsit on-line dacă cineva are de tine, și îți vei face treaba ca și până acum, dar nu vei ajunge la birou ziua respectivă.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Din acest moment tolerarea își atinge limitele dacă e cazul, și firma începe să își spună cuvântul. De ce ar face asta? Pentru că nu poate vedea ce faci. Dacă ești de acasă, cum mai poate fi măsurat faptul că tu lucrezi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Păi nu prea poți fi văzut că lucrezi cei drept, dar treaba pe care o faci e gata la sfârșitul zilei? De-a lungul timpului, ai livrat ce ai avut de livrat la timp și firma poate avea suficientă încredere în tine că livrezi rezultatul, indiferent de locul (și modul) în care lucrezi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alt motiv pentru care WFH ar fi prea mult, chiar e nevoie să fii tot timpul la birou, de dragul de a fi la birou? Adică dacă știi că ai ziua respectivă de citit o documentație în timp ce proiectezi arhitectura unui nou serviciu și știi că nu urmează niciun meeting ziua respectivă, poți să hotărăști că îți iei de acasă pentru că nu ai de ce să fii birou ziua aia și poți în schimb să îți bei cafeaua liniștit în pijamale acasă?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afectează firma cu ceva faptul că îți faci treaba de acasă ziua aia? Dar cum e cu abuzurile?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Să zicem că un angajat își ia WFH o zi să stea liniștit acasă. Firma îi dă libertatea să lucreze și de acasă dacă ziua respectivă angajatul crede că ar putea face treabă mai bine așa. Angajatul dacă primește această libertate, se va răzbuna și va zice, na, nu lucrez nimic azi, că m-ați lăsat de acasă! E o glumă evident. Dacă firma face un gest frumos, probabil vei da și tu înapoi! Cred că e de la sine înțeles că nu îți vei bate joc de un lucru bun primit...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pe cealaltă parte, dacă un angajat stă prea mult la birou și nu mai are timp de viață personală și nu are voie să își ia WFH când are nevoie, angajatul simte că firma îi fură din viață, ghici ce se întâmplă, așa angajatul ar fi chiar tentat să fure și el de la firmă!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Și nu în ultimul rând, dacă te muți în alt oraș, pentru că ți se schimbă stilul de viață, înseamnă că trebuie să schimbi și serviciul? De ce să nu lucrezi în continuare la aceeași firmă? Trebuie întreruptă o colaborare, doar pentru că angajatul se mută din oraș? A lucrat pentru firmă atâta timp, faptul că schimbă orașul și nu ar mai fi la birou, ar schimba cu ceva colaborarea?&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/poti-sa-inchei-ziua-la-serviciu-si-daca-nu-ai-terminat-treaba/">
    <title type="text">Poți să închei ziua la serviciu și dacă nu ai terminat treaba?</title>
    <id>urn:uuid:443a7714-2d61-39de-8dcf-3fa8eecde31e</id>
    <updated>2020-02-03T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/poti-sa-inchei-ziua-la-serviciu-si-daca-nu-ai-terminat-treaba/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Poate un lucru greu pentru programatori este să își încheie ziua. Tot timpul e ceva de făcut, tot timpul se mai poate face încă ceva și totuși sunt doar 8h într-o zi de lucru. Cum să închei ziua? Trebuie neapărat să termini treaba?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De cele mai multe ori, se poate pune stop și da, e și mâine o zi. Nu se supără nimeni dacă pleci primul de la birou. Doar cei care se întrec care muncește mai mult și nu știu încă că fiecare avem rolurile noastre și ritmurile noastre proprii de lucru și viețile noastre personale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poți rămâne mai mult, dar s-ar putea să nu rezolvi mare lucru oricum. Bine poate ești norocos într-o seară și ești mai productiv, dar asta ar trebui să fie excepția nu regula.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/time-tips-pentru-itisti-termen-lung/">
    <title type="text">Time tips pentru ITiști pe termen lung</title>
    <id>urn:uuid:0dcf7dc1-6b45-35f9-8a3e-9fd29663394e</id>
    <updated>2020-02-02T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/time-tips-pentru-itisti-termen-lung/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Ca să fii mai productiv și pe termen lung, iată ce ar trebui să ai în vedere în plus față de &lt;a href=&quot;../../../../blog/2020/02/time-tips-pentru-itsti-termen-scurt/&quot;&gt;organizarea pe termen scurt&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Munca de-a lungul unui proiect se împarte în 3 faze:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Faza de arhitectură&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este faza cea mai abstractă pentru că nimic nu e clar. Nu se știe ce rezolvi, nu se știe ce tehnologii vei folosi și nu se știe ce probleme pot apărea. E taskul cel mai greu pentru că din mijlocul oceanului trebuie să ajungi la țărm cu pluta, viu. Este un timp foarte bun pentru a studia cum alte mari proiecte au abordat ce vrei tu să rezolvi și să te inspiri din ele. Nu este exclus, ba chiar recomandat să apelezi la alți experți din domeniu pentru a obține idei de proiectare. Poți merge chiar și la meetups pe domeniu. Toate astea fac parte din timpul de lucru. Faci munca de arhitectură asupra ce va fi peste 2-5-10 ani într-o firmă. Este foarte mult de gândit și e un proiect complex. Aici dacă te implici găsești proiectele de cele mai lungă durată, pot fi și proiecte pe zeci de ani.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Faza de implementare&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aici începe să fie clară direcția, pașii de făcut și proiectul e doar o chestiune de timp. Foarte important în această fază este timpul neîntrerupt al programatorilor pentru a putea duce la capăt treaba. Un plan foarte bun este de a se începe întotdeauna cu sfârșitul. Pentru un proiect de 6 luni, se începe cu ce vrem să facem în astea 6 luni, apoi 3 luni, apoi dacă astea sunt clare, lună de lună ne putem focusa pe ce e de abordat. Cu cât e mai clar obiectivul final pe 6 luni, de cu atât mai puțin e nevoie de discuții cu ce să facem zi de zi, săptămână de săptămână, lună de lună. Dar nu e o regulă, au loc aceste discuții ori de câte ori e nevoie. Meetingurile clasice standup în care în fiecare zi echipa se întâlnește la un call în care fiecare zice ce are de făcut e doar cel mai prost nivel de organizare pentru că focusul e pe ce e de făcut azi și nu se vorbește niciodată ce se face în 6 luni. Ce se întâmplă azi rareori contează într-un proiect IT, ci ce va fi peste 6 luni e mult mai important în primul rând pentru că de acolo vine și valoarea pe care o oferă proiectul la care lucrezi și foarte posibil și încasările pentru a acoperi salariul tău.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Faza de mentenanță&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Spre final, proiectul e deja pus de picioare, dar, există foarte multe modificări mici de făcut acum, de finețe. Acestea pot dura foarte mult și pot fi împrăștiate pe o perioadă lungă de timp, Proiectul e în stadiu final, dar încă se mai lucrează la el. Este faza cea mai frumoasă a proiectului, pentru că oferă mai multă liniște și stabilitate. Dacă ai ajuns aici, știi că proiectul va mai fi și peste 2-5-10 ani măcar, ce e de lucru la el nu te mai surprinde și dacă apare o problemă se rezolvă pe loc pentru că știi de la ce e și cum să repari. De altfel nu mai e atât de mult cantitativ de lucru, iar cu timpul liber rămas poți planifica proiecte următoare, poți urma traininguri noi sau pur și simplu poți a lua o pauză, un concediu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eficiența este despre a avea un drum comun de-a lungul unui proiect, de a ști exact unde vrem să ajungem și despre comunicarea între membrii echipei. Dacă astea sunt bine puse la punct, șansele ca ceva să meargă rău sunt mult mai mici. Dacă oamenii se înțeleg și știu încotro se îndreaptă proiectul este unul mult mai eficient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La interviuri mai sunt și întrebări de genul, &quot;cât de confortabil ești cu schimbarea priorităților și trecerea de la un proiect la altul de-a lungul unei zile?&quot;. Fugi cât poți de acea firmă, bătaia este întotdeauna pe termen lung. Focusul nu este pe a controla angajatul și a verifica în mod amănunțit ce face zi de zi. Deși abordarea asta presupune multă încredere și libertate pentru oamenii cu care lucrezi, fără să le dai taskuri, există un simplu mod pentru a vedea dacă se face treabă sau nu. La sfârșitul lunii, este gata treaba? După ce au trecut 6 luni, a ajuns proiectul unde trebuia să fie? Dacă da, ce mai contează ce face angajatul zi de zi?&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/time-tips-pentru-itsti-termen-scurt/">
    <title type="text">Time tips pentru ITiști pe termen scurt</title>
    <id>urn:uuid:46500ff0-f661-37f4-a6c7-40c355249d83</id>
    <updated>2020-02-01T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/time-tips-pentru-itsti-termen-scurt/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Iată ceva tipsuri de organizare pe termen scurt, care funcționează foarte bine în special dacă se știu obiectivele pe termen lung. O zi a unui programator poate fi gândită din 2 bucăți. Prima parte poate fi un task, a doua alt task. De-a lungul săptămânii la fel, se poate organiza treaba, ori în prima jumate a săptămânii (luni-miercuri), ori la sfârșitul săptămânii (joi-vineri). De-a lungul lunii la fel, un task poate fi organizat în prima săptămână, prima jumate, a doua jumate sau ultima săptămână din lună. Este o metodă precisă de lucru, pentru că așa se face treabă indiferent de lucrurile care apar de-a lungul zilei. De exemplu dacă astăzi aveai de mers la doctor și durează o zi și nu apuci să faci mare lucru la serviciu, taskul ce îl aveai de făcut în prima jumate a săptămânii poate fi dus la capăt marți și miercuri. De multe ori asta elimină și logistica de a cere liberul și de a da explicații în plus că de ce nu e gata azi și tot ce tre să faci e să dai un mail la echipă că nu ajungi azi din cauza unei programări la medic. După ce îți rezolvi treaba, oricât ar dura, te întorci la lucru și toată lumea e fericită.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foarte important de menționat e că dacă e vorba de jumătăți de zile, acestea sunt unități indivizibile de timp, acea bucată nu vei vorbi cu oameni, nu te vei duce la masă, nu vei face altceva decât taskul de care te ocupi. În cazul taskurilor pe bucăți mai mari de timp, acea perioadă de timp nu vei lua taskuri noi până nu termini ceea ce deja ți-ai propus.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/de-ce-intreruperile-sunt-de-evitat/">
    <title type="text">De ce întreruperile sunt de evitat în IT?</title>
    <id>urn:uuid:56d2e5b7-67d8-336d-9420-5d9f9e6776d8</id>
    <updated>2020-01-31T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/de-ce-intreruperile-sunt-de-evitat/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Atunci când lucrezi la ceva ai mai multe date încărcate în memoria temporară. De exemplu știi că e meeting la 5 și faptul că mai sunt 3 ore până atunci. Știi că ai timpul ăsta liber și găsești un lucru de făcut care să fie terminat. În timp ce lucrezi la task, mintea devine din ce în ce mai încărcată cu detalii ale taskului ce îl rezolvi. Îți aduci aminte că ai meeting de la 5, și că mai sunt 2 ore, și în același timp ești și focusat la treaba pe care o faci. Cu cât timpul se scurge cu cât mintea merge mai repede și se activează mai tare. Tocmai și în asta constă eficiența, fiind timp limitat, taskul se extinde în limita timpului disponibil. Când e gata timpul, e gata și taskul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce se întâmplă dacă acum vine cineva să te întrebe dacă poți să îl ajuți cu ceva? Lași tot deoparte și ești cu atenția la persoana respectivă. Ai uitat că ai la 5 meeting și problema la care lucrai nu mai există de mult. Mintea se eliberează de tot ceea ce aveai până atunci ca să facă loc noii interacțiuni. Dacă un programator nu îți răspunde când vorbești cu el, este pentru că a ales să fie atent la problema ce o rezolvă. Nu e ceva de luat personal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În continuare o poză cu programatorii atunci când sunt deranjați.
&lt;img src=&quot;../../../../blog/2020/01/de-ce-intreruperile-sunt-de-evitat/qbq9wn6a42m89ek3oa.jpeg&quot; alt=&quot;programator-intrerupt&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă tot îl întrerupi, e bine să ai un motiv suficient de bun încât să îi anuleze toată munca de până atunci. Întreruperile sunt foarte normale dar foarte important este aspectul legat de cât de prioritar este acel lucru cu care vii. Dacă ești în dubii, mai bine scrie un mail. E mai bine așa. La mail se poate răspunde și mai încolo, fără să se strice munca de până atunci a celui pe care îl deranjezi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cum recunoști un programator care e ocupat? În primul rând nu mai e atent la mediul din jur, cu cât e mai atent la o problemă devine mai puțin interesat de ce se întâmplă în mediul din jur. Desigur dacă știe că are ceva treabă, poate rămâne acasă, sau oriunde știe el că nu poate fi deranjat, dar poate e acolo pentru că dacă apare ceva ar vrea să fie acolo și tot din motive de eficiență e în mediul unde poate acționa și rezolva cel mai rapid cât mai multe probleme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Și chiar dacă nu te refuză niciodată e din bunul simț al fiecăruia să nu întrerupi inutil dacă nu e nevoie. Programatorii se prind destul de repede când cineva îi deranjează inutil de mai multe ori și încep să te evite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu e mare lucru, scrie un mail, sau un mesaj pe chat, acesta e lucrul care ar îmbunătăți comunicarea significativ cu oameni ocupați, dar care e prea puțin folosită.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-fii-dev-productiv/">
    <title type="text">Cum să fii dev productiv?</title>
    <id>urn:uuid:d03f41ad-c3fa-392f-b094-6c215f3abf62</id>
    <updated>2020-01-30T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-fii-dev-productiv/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Ca programator, un lucru important pe care cu cât îl înțelegi mai devreme, cu atât mai bine este valoarea pe care o oferă munca ta, sau ce câștigă firma de pe urma muncii tale. Cu cât mai devreme realizezi că nu ești plătit pentru prezență ci pentru că în vreun fel firma câștiga suficient încât să îți plătească salariul, următoarele întrebări pot apărea:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Ce anume din ce fac aduce valoarea în firmă?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ca programator, lucrurile la care lucrezi sunt suficient de abstracte. Dacă ai un modul de autentificare, cum aduce acesta valoare în firmă? Firma la care lucrezi nu e plătită pentru că ai făcut tu modulul de autentificare. Ci e plătită pentru că acel modul de autentificare ajută utilizatorul final să își gestioneze moderatorii unui shop online, ca magazinul să fie editat eficient de mai mulți angajați. Cu cât înțelegi mai bine această problemă finală pe care o rezolvi, îți dai seama că defapt modulul de autentificare, el singur, nu înseamnă nimic. De altfel nu contează nici limbajul de programare, nici tehnologiile folosite și nici multe lucruri pe care tu ca programator le dai importanță zi de zi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Cum pot aduce mai multă valoare în firmă?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Odată ce realizezi ce anume aduce valoare în firmă, problemele pe care le rezolvi, se pot împărții în următorele 3 categorii:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Probleme de mentenanță. Acestea sunt problemele tehnice ce pot apărea de-a lungul procesului de livrare. De la scris linia de cod și până ca aceasta să ajungă în producție există un timp de întârziere. Cu cât acest timp de întârziere e mai mare și cu cât apar mai multe probleme la livrare, firma are de pierdut, pentru că nu poate oferi ceva funcțional pentru utilizatorul final.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Probleme la adăugarea de noi funcționalități. Întreg procesul de livrare este suficient de complex, cât să nu poată fi abordat în timp umani. Un exemplu este un proiect în care o funcționalitate ar trebui livrată în 2 luni, iar îmbunătățirea procesului de livrare al unei noi funcționalități durează 6 luni. Va trebui să te obișnuiești cu faptul că ai azi un sistem imperfect cu care va trebui să livrezi aplicația dar pe care va trebui să îl aduci în stare cât mai bună în 6 luni. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Probleme de gândire pe termen lung. Cum putem să îmbunătățim aceste lucruri minimaliste, care nu aduc valoare azi, dar care sunt esențial de abordat de-a lungul timpului pentru a îmbunătăți procesul de livrare. Cum faci ca devii să lucreze mai bine între ei, și utilizatorul final să primească funcționalități noi cât mai repede și cu cât mai puține probleme?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;A fi eficient în programare este să înțelegi cât mai în profunzime ce probleme rezolvi. Înțelegând aceste probleme, ca om tehnic, treaba ta e să aduci la cunoștiință ce implică aceste probleme pe care le rezolvi, ce consecințe ar putea apărea și cum s-ar putea face cel mai bine având la dispoziție resursele necesare. Nu contează că lucrezi 16h, 8h sau 2h pe zi, contează ca de aceste probleme, e cineva care se ocupă de ele și le rezolvă. De multe ori aceste probleme sunt pe termen lung, 3 luni, 6luni, 1an, 2 ani. Este de la sine înțeles că nu ai cum să schimbi zi de zi aceste priorități, și eficiența în sine constă în a avea o hartă după care să te ghidezi încotro mergi în următoarele luni, dar cu suficienți de mici pași cât să poată fi abordați de-a lungul unei zile.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-ca-programator-sa-ai-laptopul-cu-tine/">
    <title type="text">Ar trebui ca programator să ai laptopul cu tine în afara orelor de lucru?</title>
    <id>urn:uuid:d14a952b-bd92-3ade-b6fd-a5f4197a1273</id>
    <updated>2020-01-29T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-ca-programator-sa-ai-laptopul-cu-tine/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Primii 10 ani ca programator, probabil da, vei avea laptopul cu tine cam pe oriunde ai fi. Vei lucra 16h pe zi? Nu neapărat. Dar în primii ani de activitate s-ar putea să faci niște greșeli, la care nu te-ai fi așteptat. Greșelile astea va trebui să te ocupi de ele dacă apar. În timp, cu cât devii mai experimentat, reduci acest număr de greșeli și nu mai trebuie să te ocupi de ele în afara programului de lucru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se poate să te ocupi de aceste lucruri și doar în timpul orelor de serviciu, dar progresul tău nu ar trebui să fie strict legat de serviciu, altfel s-ar numi că firma te-a cumpărat, pentru banii pe care îi primești, rezolvi și te ocupi de probleme ce ar putea apărea numai în contextul de la serviciu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă ești programator pentru că ăsta e drumul tău, tot ce faci extra, faci pentru că e un pas spre unde o să fii tu peste 10 ani. Diferența aici, e că ai tu deja treaba ta, firma doar te închiriază ca să prestezi acele servicii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E natural atunci, ca dacă apare o tehnologie nouă să te intereseze să afli mai multe, e normal că dacă ceva merge prost, să vrei să afli cauza de la bază chiar și în afara programului de lucru și e natural să faci un lucru bine făcut, chiar dacă nu ești plătit extra, ci doar de dragul lucrului bine făcut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În timp, nu va fi nevoie să deschizi pc-ul în afara orelor de lucru, dar până atunci, e de lucru și va trebui să fii pe fază.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iată pe scurt câteva lucruri de care va trebui să te ocupi și în afara serviciului:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;să urmărești diverse cursuri online, când ai un pic de timp liber, ar trebui să îl folosești să înveți ceva nou, constant&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;să mergi la diverse conferințe tehnice pe domeniul tău, unde de cele mai multe ori va trebui să ai laptopul cu tine ca să lucrezi hands on ce se face pe acolo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;să răspunzi la mesaje, de exemplu dacă nu merge ceva, vei deschide un issue la proiectul respectiv și va trebui să urmărești acolo răspunsurile și să fii pe fază să oferi informațiile necesare, diferența e că dacă răspunzi și în timpul tău liber, rezolvi problema în maxim 2-3 zile lucrătoare, pe când dacă scrii doar în timpul orelor de lucru poate dura și 2 săptămâni, din cauza diferențelor de fus orar, a priorităților care ard în timpul programului și al disponibilității tale de a oferi informațiile necesare.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Toate acestea în timp, în mod ideal ar trebui să facă parte din programul de lucru, și încet încet o viață echilibrată înseamnă ca la un moment dat serviciul să fie serviciu și timpul liber timp liber, dar până acolo mai e. Asta nu ar trebui să fie o scuză ca să nu te ocupi, mai degrabă ia laptopul și treci la treabă când ai ocazia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Să ai laptopul cu tine, e valabil chiar și în alte domenii. Tot timpul va trebui să îți iei notițe, să procesezi diverse informații, să scrii mesaje, așa că nicicum nu e valabil lucrul ăsta doar în IT.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-faci-fata-intreruperilor/">
    <title type="text">Cum să faci față întreruperilor?</title>
    <id>urn:uuid:e7eb5b87-a280-30e7-86fc-716367ba8b3b</id>
    <updated>2020-01-28T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-faci-fata-intreruperilor/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;De-a lungul zilei e idealist să crezi că totul va merge lin și îți vei face treaba așa cum ți-ai propus. Nu, nu se va întâmpla asta. Tot timpul vor apărea lucruri care să te întrerupă de la ce faci și tot timpul vor fi incendii de rezolvat, incendii de orice fel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problemele medii/mari pe care le rezolvi de-a lungul carierei vor necesita să îți faci loc pentru un mediu care să minimalizeze întreruperile pe o perioadă limitată. Și va fi nevoie de timp pe care o să ți-l acorzi ca să intri în profunzime în problemele mari de care te ocupi. Acest timp ți-l vei găsi cu orice preț, inclusiv și în afara orelor de serviciu dacă nu se poate altfel. Poate fi noaptea târziu sau dimineața devreme, dacă e nevoie, va trebui să o faci și pe asta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În rest, de-a lungul zilei, întreruperi vor apărea oricum, de orice fel. Sunt totuși ceva lucruri ce poți să le ai în vedere pentru a lucra mai eficient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De exemplu interacțiunile față în față ar trebui evitate pe cât posibil dacă nu sunt necesare. Acestea necesită să te întrerupi complet din ce făceai și să revii foarte greu înapoi. Mediul scris e mult mai eficient pentru că așa, poți să răspunzi și fără să te întrerupi de la treabă.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fel de deranjante sunt și apelurile telefonice. Și ele dacă se poate trebuie reduse la mediul scris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acum că toată lumea te caută pe chat, și primești zeci de mesaje pe zi, problema e că trebuie să te ocupi și de ele. Asta o faci, imediat, sau cât mai repede când ai un răspuns. Majoritatea lucrurilor sunt chestii mărunte la care poți da un răspuns instant fără să te deranjezi. Dacă lași pe mai încolo, doar se adună un teanc de mesaje nescrise. Eficiența aici constă în faptul că tratezi mesajele pe măsură ce vin și așa nu ai niciodată chestii de făcut pe mai încolo, totul se rezolvă pe moment. Așa îți faci un mediu de lucru în care deși nu ești super focusat, pentru că te aștepți să citești un mesaj dacă apare, în același timp îți faci și treaba, pentru că dacă necesită prea mare investiție pe moment, răspunzi mai încolo, fără să te întrerupi și fără să rămâi în urmă cu ce se întâmplă. Este o prioritizare în timp real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă ai nevoie de ceva mai în profunzime, rămâne varianta dimineața devreme sau seara târziu când e activitate umană mai rară. Nu trebuie să fugi de întreruperi sau să aduni lucruri de făcut mai încolo care să te streseze că nu apuci să le faci, majoritatea problemelor ce apar de-a lungul zilei, dacă sunt bine compartimentate se pot rezolva pe moment și poți să faci față la multe requesturi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De-a lungul zilei vei avea multe interacțiuni cu oamenii și singurul mod prin care să le eficientizezi și să nu o iei razna e să ai în vedere că un simplu mesaj scris în loc de o interacțiune față în față ușurează foarte mult treaba!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ce-sa-faci-daca-ramai-fara-serviciu/">
    <title type="text">Ce să faci dacă rămâi fără serviciu?</title>
    <id>urn:uuid:d0f7f9ec-e589-35c0-b773-8c3f2c720b8a</id>
    <updated>2020-01-27T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ce-sa-faci-daca-ramai-fara-serviciu/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Fie pleci pentru că deși nu ai alte opțiuni momentan, ajungi să negociezi lucruri care pentru tine sunt non-negociabile. Fie poate simplu, ești dat afară. E un mediu de afaceri și e unul riscant. Se poate întâmpla oricui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În orice caz, nu e o tragedie. Există viață și după serviciu. Viață pe care s-ar putea să te simți ciudat să o ai, după o vreme în care poate ani de zile ai fost învățat să te dedici firmei la care lucrezi, și care firmă acum nu mai e.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poate acesta este și cel mai important lucru prin care treci în această perioadă. Iei o pauză de la agitația din afară și devii mai reflectiv asupra ta. În primul rând vei remarca că nu mai ai după ce să fugi ziua și mult timp care era petrecut la birou, între 8 și 10 ore le ai acum cu tine în plus. Timpul se oprește. Și mai mult decât atât nu mai te confrunți cu stresul de la serviciu. Nu numai că acum ai mai mult timp, dar nici nu mai te consumi. Din păcate multe joburi sunt foarte stresante, și asta se simte la oameni atunci când viața personală a lor, tinde să fie inexistentă sau când nu mai e energie pentru țeluri personale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E un timp foarte bun să te retragi temporar să te ocupi de tine. Ceva idei, tocmai bune de luat în considerare în primele zile fără serviciu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;procesele pe care le rulai în cap, legat de problemele de la serviciu, conversații, etc trebuie kill-uite, cu forța. Oricât de multe idei ți-ar veni acum să zici și să faci, nu mai sunt practice, pentru că colaborarea s-a încheiat. Firma pe drumul ei, tu pe drumul tău. În primul rând trebuie să oprești legătura cu ce a fost la serviciu și asta nu numai pentru sănătatea ta mintală dar și ca să faci loc pentru ceva nou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;e timpul perfect să faci lucruri ce le aveai de mult pe listă dar pentru care nu ai avut timp până acum. Poate fi o plimbare prin oraș mai lungă, poate fi o carte pe care vrei să o citești de ceva timp dar nu ai apucat încă, poate fi orice lucru ce a tot fost lăsat pe mai încolo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;curățenie prin casă, poate una din cele mai eficiente metode de a îți face ordine, nu numai fizic în casă, dar și în minte și în viață. E un proiect încrezător, care durează cel puțin câteva zile, până la săptămâni, depinde de câte s-au adunat în timp.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;E foarte important acest timp să nu te consumi și mai tare, asta include să nu gândești prea mult ce o să fie mâine, să nu te macini cu gânduri, cu griji, să nu crezi că e sfârșitul lumii. Asta se poate face în primul rând prin relaxare, adică să lași mintea în pace și să te bucuri de ce ai în jur, atât cât ai. Lasă în pace mintea, măcar câteva zile. A fost încordată ultima vreme, lasă-i o vreme de pauză să se refacă, o să ai nevoie de ea mai încolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Secretul prin relaxare este că lași loc unor idei să apară de nicăieri, în timp ce nu faci nimic. Tot acest timp, aparent mort, are rolul lui. Pe lângă asta prin relaxare o să îți aduci aminte de tine, de ce îți place ție să faci. Încet încet, dacă faci ce trebuie, totul va fi ca un bulgăre de zăpadă ce se rostogolește și devine din ce în ce mai mare. Prin starea de relaxare ce ți-o cultivi, te vei deschide la cât mai multe idei la care nu te aștepți, dar care parcă au fost acolo din totdeauna. Nu în ultimul rând, prin relaxare lași problemele deoparte și vezi și alte abordări. Poate cel mai nașpa lucru ce îl poți face e să mergi la interivuri a doua zi! Nu vrei ca starea de nemulțumire și problemele de la fostul serviciu să le aduci la următorul! E important să iei această pauză ca să îți refaci în primul rând sănătatea mintală. Aceasta este cea mai critică perioadă.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apoi încet încet, te poți ocupa de lucruri mai palpabile:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;câte zile, luni mai poți rămâne fără venit și cam cât ai avea la dispoziție pentru a găsi un nou serviciu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ce altceva ai face diferit?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dacă să schimbi specializarea&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Și deja astea sunt detalii... Ai în primul rând grijă de tine, și restul vor veni, pas cu pas...&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/in-mod-implicit-responsabil/">
    <title type="text">În mod implicit responsabil</title>
    <id>urn:uuid:52eafed0-8a0c-3cf8-a48f-daa0c1cfa014</id>
    <updated>2020-01-26T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/in-mod-implicit-responsabil/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Pentru fiecare problemă de care te lovești la serviciu, în viața personală și peste tot unde ai fi, pe cât posibil e bine să faci tot ce poți ca să fie mai bine. Astfel când pleci, să lași un locul respectiv un pic mai bun decât cum era.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă nu merge proiectul? Dacă nu ies finanțele? Dacă un proces durează mai mult decât ar trebui?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cine este responsabil? Șeful? De ce să nu fii tu acea persoană? Nu e firma ta? Nu e a ta, dar e cea la care lucrezi. Dacă poți să faci ceva mai bun, de ce să nu fii în mod implicit responsabil? De ce să nu contribui tu ca lumea să fie un loc mai bun? Această lume este fix în jurul tău, tot ce vezi cu ochii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sunt atât de multe lucruri, care pot fi făcute mai bine, încât e imposibil să rămâi fără lucru o singură zi în zeci de ani. Poate crezi că ce rost are, poate nu primești nimic în schimb și efortul mai este și nerecunoscut, dar cum altfel vrei să avansezi? În primul rând trebuie să dai tu ceva de la tine, iar acest mic gest de a face un extra efort în plus oricât de mic te face să mergi mai departe.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/este-programarea-doar-pentru-cei-introvertiti/">
    <title type="text">Este programarea doar pentru cei introvertiți?</title>
    <id>urn:uuid:053dd856-9f67-3cbd-9d6c-723407bb3346</id>
    <updated>2020-01-25T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/este-programarea-doar-pentru-cei-introvertiti/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;O mare parte din treburile de zi cu zi ale unui programator implică multă muncă făcută în fața unui PC. Mai pui și că acea muncă necesită un mediu cât de cât izolat de restul lumii, pentru că doar așa poți fi atent pe deplin la problemele ce le rezolvi și uite așa rezultă rețeta perfectă pentru care un programator în mediul lui ideal nu iese cu zilele din casă.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Este oare viața unui programator atât de introvertită pe cât pare?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Deși cele mai mari probleme sunt rezolvate în acest mod, totul este împărțit în perioade temporare de izolare. În acele perioade, într-adevăr multe lucruri rămân în urmă, dar totul este temporar. Inevitabil ieși din mediul izolat și ai de-a face și cu viața. Apar facturi de plătit, gunoiul de dus, cumpărături de făcut, meetinguri cu clienții, interviuri, mers la birou, vizite la prieteni și multe alte activități normale și umane. Ele doar sunt puse pe pauză atât timp cât e nevoie ca să termini o treabă mai importantă care necesită un pic mai mult de efort. E o muncă foarte intensă în care dacă toată ziua ești la curent cu toate nimicurile de zi cu zi, ce e mai important rămâne niciodată abordat.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ce înseamnă să te izolezi?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Prin izolare înseamnă că nu vei mai face lucruri lipsite de importanță, care nu contează decât pe termen scurt. Toate activitățile de mentenanță din viața de zi cu zi, sunt puse pe pauză până când treaba este considerată terminată. Dar ce înseamnă acest mod focus? Te izolezi complet de lume? În niciun caz. Dacă ai prieteni în vizită în oraș și te invită și pe tine? Ce faci? Zici pas că ai treabă? Deși există acest mod izolat de lucru al unui programator, viața nu poate fi pusă niciodată pe pauză. Dacă ai un prieten în vizită în oraș în timp ce tu lucrezi, ar fi frumos, atât cât poți să te dedici, să ieși în oraș cu el și să lași din lucru un pic. Progresul proiectului nu e în faptul că renunți la viața din jur, ci în faptul că rezolvi probleme importante și că te și ocupi de viață, așa cum e ea între timp.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;De ce e așa important să te izolezi?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Într-o zi normală de lucru, ai anumite priorități. Dimineața când te trezești, te pregătești pentru zi, îți alegi hainele, te dușezi, te aranjezi, te pregătești să fii om printre oameni. De-a lungul zilei te aștepți să interacționezi cu oameni și știi că inevitabil vor apărea lucruri neașteptate de care va trebui să te ocupi. Chiar dacă ele nu ar apărea, pentru simplul fapt că știi că ar apărea te deranjează un pic și nu poți face treabă ziua aia atât cât ar trebui. Hai să dau un exemplu mai concret. Dacă știi că ai meeting la 3 după-amiaza, dimineața când ajungi la birou nu te poți apuca de o treaba serioasă pentru că știi că nu poți termina până la 3 și dacă nu termini până la 3 nu are rost să începi, pentru că iarăși zic, este o muncă intensă, nu se poate face 1 oră aici, o oră mai încolo, uneori e nevoie de ore întregi, neîntrerupte ca să duci la capăt treaba. Faptul că știi că ai meetingul după-amiază îți blochează tot timpul ziua respectivă de a aborda problema importantă. Și așa se duce productivitatea pe 1 zi, cu un simplu meeting de 1 oră.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cât de mult de poți izola?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Abilitatea ta de a fi programator constă și în faptul cât de mult poți pune deoparte tot pentru a te putea ocupa de lucruri importante. În exemplul de mai sus era vorba de un meeting care ar strica productivitatea pe o zi. Un task mediu, abordat de programator necesită, nu de puține ori și 3 zile de muncă intensă. Asta înseamnă 3 zile fără meetinguri sau fără evenimente majore. Dacă mai rămâi și acasă, simplul fapt că nu te mai aranjezi, nu te mai pregătești de interacțiune cu oamenii, nu mai pierzi timp să mergi la birou și nu mai duci gunoiul, timp de 3 zile ai timpul necesar să rezolvi o problemă medie în IT. Productivitatea ta ca programator depinde de asta. Da, după asta, va trebui să te ocupi și de ce nu te-ai ocupat în astea 3 zile, dar e foarte important să îți rezervi activ aceste perioade de focus. Din experiența proprie, niciodată această perioadă de focus nu ar trebui să depășească 7 zile, e deja prea mult și productivitatea ta scade dramatic unde mai pui și că te ia cu burnout. O perioadă de focus ce o recomand e de 3 zile de lucru intens, măcar la 2 săptămâni. Degeaba muncești 7 zile intens, dacă 3 săptămâni după asta ești legumă. Nu uita că jocul este pe termen lung, așa că dacă lucrezi până te consumi de tot și nu mai lași nimic pentru tine nu ai făcut nimic, decât rău ție.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Trăiești izolat ca programator?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nu, doamne ferește, ba chiar de multe ori e total opusul. Dacă toată lumea te vede izolat începe să devină curioasă de ce ești izolat. Ține cât mai secret acest lucru și nu mai spune la nimeni. 🙄&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/este-cvul-esential-pentru-a-ajunge-la-interviu/">
    <title type="text">Este CV-ul esențial pentru a ajunge la interviu?</title>
    <id>urn:uuid:4eda39e9-a2da-3956-9dce-85cb13408a01</id>
    <updated>2020-01-24T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/este-cvul-esential-pentru-a-ajunge-la-interviu/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;De prea multe ori am pățit să nu merg mai departe la un interviu pentru că nu am avut CV la mine... În mod paradoxal la fiecare job pe care l-am avut până acum, nu am prezentat vreun CV. Acesta a fost fie la recomandarea unei cunoștiințe (pur și simplu, prin simpla recomandare, îl știu pe X, s-ar putea să se potrivească postului și am fost, și m-am potrivit) fie prin alte medii care nu a fost nevoie de CV. De exemplu mesaj direct la mailul de recrutare al companiei, sau alteori doar prin profilul LinkedIn, am zis că e singura cea mai actualizată variantă a istoricului meu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E prea mult să te organizezi să faci un document. Oricât de sumar, îți ia foarte mult timp și ești foarte subiectiv. Nu numai că poți avea o imagine foarte distorsionată despre tine, dar nici măcar nu știi ce să scrii. Sunt lucruri pe care le faci zi de zi, nu vezi nimic wow în ele și e foarte greu să vorbești despre ele tocmai pentru că sunt atât de banale și fac parte din viața ta de zi cu zi încât nu ai cum să le consideri măcar să fie nevoie să fie specificate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CV-ul nu numai că nu e necesar, dar ia prea mult timp ca să justifice orele dedicate. Sigur, 90% din recrutori nu vor merge mai departe cu tine dacă nu le arăți un CV, dar poate e vorba despre acele firme cu care nu ai fi vrut să lucrezi cu ele în primul rând.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dacă nu CV, atunci ce?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sunt multe alte lucruri cu care te poți afirma, și asta fără să dedici prea mult timp unui CV, care rămâne permanent în urmă:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;profilul LinkedIn, în 2020 e una din platformele care merge foarte bine, dacă nu ai CV; trebuie măcar să ai un profil aici și în plus au o opțiune, 'save as pdf' la profil, e tocmai ca un CV, în așa fel ai toate datele într-un singur loc, când ai ceva de actualizat, actualizezi profilul LinkedIn și așa știe toată lumea cine ești și cu ce te ocupi, fără pdf-uri trimise pe mail.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;profilul GitHub, tot ce ține de cod publicat, repository-uri la care ai contribuit, e foarte bine să ai la tine cod să arăți / despre care să vorbești cu prima ocazie care se ivește. În primul rând asta se va discuta la interviul tehnic, dacă va fi unul.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;într-un CV, probabil se va omite cel mai important lucru, și anume caracterul omului. E foarte greu să te descrii obiectiv pe propriul CV; dar tot ce trebuie e doar să emiți lucrurile care trebuie și anume să ai dorința de a învăța lucruri noi, de a face mai bine, de a colabora cu oameni. Astea sunt lucruri pe care nu ai cum de unul singur să ți le scrii, dar care cei cu care lucrezi ar trebui să se uite la tine că le ai.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Mai e și faptul că munca de a face un CV, e total diferită față de munca pe care o faci zi de zi. Cu cât cineva depune mai mult efort în a își scrie un CV, cu atât înseamnă că în loc să își facă treaba lui pentru care e angajat face exact opusul. Tu dacă ai treabă și ești ocupat cu ce zici că faci în CV, nu mai ai timp de CV. Boom! 💥&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/faze-in-dezvoltarea-software/">
    <title type="text">3 faze în dezvoltarea software</title>
    <id>urn:uuid:d7c23fd1-1308-3017-b3ec-6ad3a51976fc</id>
    <updated>2020-01-23T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/faze-in-dezvoltarea-software/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Un proiect de-a lungul vieții lui trece prin mai multe faze:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Ce naiba rezolvăm aici?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nu știm mai nimic despre proiect sau despre ce problemă rezolvăm. Aici încercăm să ne facem o idee despre ce tehnologii am putea folosi, ce probleme ar apărea și nu în ultimul rând punctul forte al proiectul, cu ce ar trebui să se deosebească în primul rând acest proiect. Este foarte posibil ca în această fază să existe deja o versiune a proiectului gata făcută, dar care să fie atât de inutilizabilă încât e foarte posibil să fie nevoie să se reia proiectul de la zero. Sau să urmeze versiunea 2, cu restructurări majore.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Ce ar putea fi făcut diferit?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Poate faza cea mai interesantă, pentru că atunci când ai deja ceva ce merge foarte nașpa, tura asta dai mai multă importanță proiectării și lucrurilor care ar putea merge rău. Focusul este pe fiabilitate și nu pe viteza terminării. În același timp este deja o versiune online, groaznică, dar care merge așa cum merge. Acum urmează un val de îmbunătățiri, majoritatea restructurării masive se întâmplă în umbră, în paralel cu versiunea groaznică dar online. Sunt părți care de data asta sunt gândite mult mai bine înainte și nu se mai face rabat la calitate. Este faza cea mai inginerească a proiectului, unde te confrunți cu probleme mari de proiectare și care nu le găsești rezolvarea în alte părți. Totul este pe umerii tăi. Este și cea mai faină fază a unui proiect.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Ce ar putea fi făcut mai bine?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;După ce e lansată și versiunea 2, cea care ar fi promis schimbări radicale în mai bine, acum ce urmează este o serie constantă de modificări mici  și îmbunătățiri de finețe pe o perioadă nelimitată. Aici proiectul e deja matur, dar încă e nevoie de mentenanță la el. Nu se schimbă mari lucruri, dar se tot îmbunătățește lună de lună și devine mult mai stabil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cam astea ar fi cele 3 faze ale unui proiect IT. Mai întâi proiectul este în faza nașpa, apoi urmează faza un pic mai bună, iar apoi faza de mentenanță. De la mentenanță, dacă nu se ajunge la rezultatul dorit, se poate trece iar la faza 2, unde se schimbă ceva major, până când problemele mari ale proiectului sunt rezolvate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Până la urmă nu contează că e prost făcut proiectul ci mai degrabă pentru cât timp va trăi proiectul, pentru că un proiect prost azi, dar care va fi și peste 10 ani, are șanse să ajungă foarte stabil în timp, dat fiind că cineva va fi acolo de-a lungul celor 3 faze și va gândi pe termen lung încă din prima zi a proiectului.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-ai-zile-naspa-la-serviciu/">
    <title type="text">Ar trebui să ai zile nașpa la serviciu?</title>
    <id>urn:uuid:f7088578-381d-34a1-b3cf-2044f16cb102</id>
    <updated>2020-01-22T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-ai-zile-naspa-la-serviciu/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Seara asta am să îți zic ceva la ce nu ai să te aștepți, dar cu siguranță ai să înțelegi despre ce vorbesc. Din păcate, nu numai că o să ai zile nașpa la serviciu, ci majoritatea or să fie așa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ce?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pentru că multe lucruri nu or să meargă și cel mai rău dintre toate or să apară lucruri neprevăzute care nu or să meargă. Asta se traduce prin faptul că o problemă apărută ieri, ce sperai să se rezolve a doua zi, nu e rezolvată nici după o săptămână! Și asta în timpul în care o săptămână nu aveai nicicum să ghicești că o să stai pe ceva la ce nu te-ai gândit că ar putea merge rău.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Majoritatea zilelor de lucru sunt un haos total. O luptă continuă de stingere a incendiilor, care vin unul peste altul.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Și atunci ce să faci?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;În primul rând, bătălia nu e doar pe o zi, ci pe termen lung. Poți avea X zile nașpa, dar contează pe termen lung unde ai tu de ajuns. Azi bate vântul într-o parte, mâine în cealaltă dar tu în 4 săptămâni ești la locul Y. Faptul că ai o direcție spre care mergi te va ajuta să treci peste zilele grele pentru că știi unde ai de ajuns.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dar cu lucrurile neprevăzute cum rămâne?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;În general, un lucru pentru care te lupți, nu îl vei obține din prima, vor apărea tot timpul obstacole. Ca să nu pierzi timpul degeaba, să nu mergi doar pentru faimă, pentru bani sau pentru impresie, mergi pentru lucruri care sunt cu adevărat importante, pentru că prețul plătit e întotdeauna mai mare decât cel estimat, așa că măcar dacă e mai scump și costă mai mult, fă măcar să se merite. Asta se mai traduce și prin să îți alegi proiecte și oameni care vor fi alături de tine (și tu de ei) și când treaba nu merge bine, focusul fiind pe a reuși și a ajunge la destinație în ciuda circumstanțelor, astfel ca treaba să mergă mai departe, oricât de greu ar fi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Și dacă cedezi?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se prea poate să treci prin asta. Ce înseamnă să cedezi? Adică precum un copac, de la prea mult vânt, să faci poc. Când cedezi, gata, nu mai vrei. Cu toții trecem prin asta. Relax, se rezolvă cu o doză de anestezic, ca în scena de mai jos (din Star Trek: Voyager, sezonul 6, episodul 4 &quot;Tinker, Tenor, Doctor, Spy&quot;)&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;videoWrapper&quot;&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/Mz3lWf1fY5c&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-ti-faci-viata-mai-usoara-in-it-folosind-comunicare-asincrona/">
    <title type="text">Cum să-ți faci viața mai ușoară în IT folosind comunicare asincronă</title>
    <id>urn:uuid:18701218-9de5-310e-95ab-160684964ed1</id>
    <updated>2020-01-21T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-ti-faci-viata-mai-usoara-in-it-folosind-comunicare-asincrona/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Rareori ceva ce primești la un moment dat are nevoie de răspuns pe moment. În același timp trebuie tot timpul să fii pe fază. În IT permanent vor arde lucruri, nu știi când vor arde, dar ai face bine să fii primul care știe când ceva arde. Cum să faci față acestui haos ce pare fără de sfârșit?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Comunicarea asincronă&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Atunci când apare ceva, nu e musai să dai un răspuns pe loc. Cea mai ineficientă metodă de a obține un răspuns sunt întrebările față în față. Una e la birou să întrebi cum e vremea afară și să răspunzi că e frumos, ninge liniștit, în timp ce lucrezi în continuare ceea ce ai de făcut. Alta e când primești o întrebare care necesită gândire, de exemplu o întrebare gen, ce nume să punem la proiect? te scoate din tot ceea ce făceai înainte și te forțează să te gândești la ce nume să pui la proiect, chiar dacă asta nu e cel mai important lucru de făcut la momentul respectiv. Eficiența unui programator e dată de cât mult timp are la dispoziție fără a fi deranjat cu astfel de întrebări care necesită gândire. Programatorii sunt oameni disciplinați și autonomi, trebuie lăsați în bula lor, știu ei ce au de făcut, sunt multe lucruri care ard și nu ajung niciodată la public, cu asta se ocupă programatorii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ca să îi ajuți și să ai mai mari șanse să primești vreun răspuns de la ei folosește medii asincrone. Un mediu asincron e orice mediu de comunicare ce nu necesită răspuns pe moment. Poate fi chatul, mailul sau un issue în repository. De cele mai multe ori programatorul va vedea instant notificarea și poate chiar va citi mesajul în secunda aia și răspunde pe moment. Dar diferența e că nu se întrerupe de la ceea ce făcea. E lucru foarte mare chatul sau mailul, pentru că poți avea 10 astfel de conversații în același timp. Nu rezolvi problemele în ordinea în care apar ci după prioritate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă se uită un programator ciudat la tine când îl întrebi ceva, încearcă să îi trimiți un mesaj pe chat sau un mail. Sunt mari șanse să primești răspuns imediat. 😏&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/e-prea-mult-daca-ceri-interviul-de-acasa/">
    <title type="text">E prea mult dacă ceri interviul de acasă?</title>
    <id>urn:uuid:ecdd7f1f-70ec-3aba-a1ce-0d54c57d991f</id>
    <updated>2020-01-20T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/e-prea-mult-daca-ceri-interviul-de-acasa/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Ai șansa vieții tale... primești răspuns înapoi, după o lună, pe bune, chiar sunt firme care răspund după o lună după ce aplici? După o lună probabil ești deja mort de foame. Hai trecem peste, în fine, ești invitat la interviu, zi Doamne mulțumesc! Ce să vrei mai mult de atât! Stabilești întâlnirea. Marchezi în calendar, totul perfect, o să mergi la interviu. Ura!!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interviul e săptămâna viitoare. Trece o zi, și parcă se duce un pic entuziasmul, îți dai seama că mai ai de mers și la dentist. Vine și noua săptămână, boom ești super productiv la treaba pe care o faci deja, și parcă noul interviu nu mai e așa entuziasmant. Defapt îți dai seama că nici măcar nu știi despre ce ofertă e vorba și ai pierde cam juma de zi dacă te duci să te prezinți fizic, tocmai în celălalt capăt al orașului pentru o cafea, sau pentru ceva ce nu ți-a fost specificat clar de la început. Începe să fie din ce în ce mai grea decizia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Să mai mergi oare?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hmm... oare se poate și de acasă? Aș putea să îmi etalez talentul și de acasă, am internet, am cameră web (nu știu la ce vă gândiți, dar nu, nu e vorba de videochat!), chiar trebuie să fiu la interviu? În sfârșit am găsit o soluție bună și pentru mine și pentru intervievator. Hai să o propunem.
&lt;img src=&quot;../../../../blog/2020/01/e-prea-mult-daca-ceri-interviul-de-acasa/intro.jpeg&quot; alt=&quot;intro&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Degetele încleștate, am propus ceva revoluționar. Fac totul din confortul propriei case și fără să mă deranjez prea mult de la ce făceam deja până atunci. Wow super.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Să vedem ce urmează:
&lt;img src=&quot;../../../../blog/2020/01/e-prea-mult-daca-ceri-interviul-de-acasa/argument.jpeg&quot; alt=&quot;argument&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh nu, tot planul ne-a fost dat peste cap. Se pare că nu putem presta și de acasă. Va trebui să ne conformăm? Nu știu cum sunt alții dar eu sunt bine așa cum sunt, așa că am răspuns, că insist să ținem de acasă interviul, pentru că nu are rost să traversez tot orașul pentru un interviu la care ne-am putea vedea doar remote, cu aceleași beneficii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Degetele încleștate iar, am zis-o și pe asta, hai să vedem ce urmează:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2020/01/e-prea-mult-daca-ceri-interviul-de-acasa/decline.jpeg&quot; alt=&quot;refuz&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La naiba! Se pare că până aici ne-a fost 😥&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chiar nu înțeleg... Firma respectivă avea sediul, efectiv în afara orașului. După ce le-am zis că nu am motiv să merg până acolo și că aș mai avea și alte lucruri de făcut în viața personală dar aș putea participa 100% remote, răspunsul a fost că nu se poate. Și atât, fără niciun argument. Mi se pare revoltător că se întâmplă asta în 2020!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-astepti-mai-intai-acordul-la-sef/">
    <title type="text">Ar trebui să aștepți mai întâi acordul la șef?</title>
    <id>urn:uuid:a10a2ad2-f9f5-39ef-9076-3f2fd44b9618</id>
    <updated>2020-01-19T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-astepti-mai-intai-acordul-la-sef/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;O situație des întâlnită e când ai de mers mai departe, dar nu poți fără să primești mai întâi acordul la șef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deobicei când se întâmplă asta prezinți situația și spui că ai nevoie de ok-ul ca să mergi mai departe. O dată dacă se întâmplă asta, totul bun și frumos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar dacă mai ai nevoie de încă odată și tot așa,  de încă vreo 10-15 ori pe săptămână.  Mai ai nevoie să ceri acordul la șef?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depinde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sunt foarte multe lucruri mici care toate contează și unul singur dacă îl scapi se strică toată treaba. Așa că da, orice schimbare majoră sigur are nevoie de aprobarea la șef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pe cealaltă parte, nu poți tot timpul să nu faci nimic, doar să aștepți acordul. Sau poți, adică majoritatea așa fac... Dar niciodată nu vei deveni șef doar ascultând șeful.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Și atunci cum poți să faci ceva la mijloc?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ia decizii cât mai multe. Bineînțeles, asumăți-le, prețul deciziei luate, tu îl vei plăti. În același timp foarte frumos că ai ajuns aici. Înseamnă că ai văzut că se pot face lucruri mult mai bine și că poți găsi soluții. Felicitări! Foarte fain din partea ta!.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Șeful tău nu e un zeu... e un simplu partener. Ce poate face el, puteți face împreună... Eu le mulțumesc în fiecare zi tututor managerilor pe care i-am avut pentru toate problemele pe care le-au luat de pe capul meu și m-au lăsat să îmi fac treaba mea, să îmi dedic prețioasele ore făcând ceea ce știu eu mai bine și nebătându-mi capul cu lucruri urgente și care ard și care nu mă pricep și nu m-ar mai fi lăsat să mă desfășor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă ai o decizie de luat de acum, ești gata să ți-o asumi? E loc destul întotdeauna pentru persoane de decizie, așa că nu te ascunde, nu ai de ce.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/chivotul-vietii/">
    <title type="text">Chivotul Vieții</title>
    <id>urn:uuid:43ce5cb7-7b3f-3ceb-b8eb-8a2ab854b962</id>
    <updated>2020-01-18T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/chivotul-vietii/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Astăzi am văzut că a fost făcut public chivotul vieții, un dispozitiv ce l-am încercat curând. Un om trecut prin viață se confruntă cu diverse stresuri, oboseli și uzuri care mai devreme sau mai târziu îl consumă. Deseori din cauza acestor dezechilibre apar și bolile și omul încet încet se duce. Chivotul reface și readuce la nivel energetic corpul la starea lui naturală pentru a funcționa în parametri optimi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E o cămăruță mică amenajată în care e așezat chivotul. La o ședință se intră în grup, cam 6 persoane, dar minim 3. Ședința durează 40 minute, sau atât era când am fost eu, posibil să se mai schimbe între timp. Pe durata ședinței, stai liniștit, relaxat, în poziție de meditat și ești atent la tine. În funcție de ce are nevoie corpul, el își va lua energia necesară pentru a se echilibra. Efectele se văd în timp, dar și imediat. Sunt nu neapărat efecte evidente dar și subtile, poate dormi mai bine, poate ești mai relaxat, poate ai mai multă energie să abordezi problemele de zi cu zi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu am cum să dau prea multe detalii tehnice, că nu prea mă pricep, dar se pot obține de la &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/delia.burnham.7&quot;&gt;Delia&lt;/a&gt; pentru cine ar fi interesat să afle mai multe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deși dispozitivul nu ar fi accesibil pentru mulți, la prețul inițial de 150.000E,  nu e nevoie să îl iei la tine acasă... Inventatorii pun pe primul loc sănătatea oamenilor,  așa că pentru cine are nevoie sigur se va găsi o cale să ajungă fără să fie problemă de bani, doar omul să fie deschis să încerce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Întreaga postare cu toate detaliile și comentariile ulterioare despre dispozitiv, se poate urmări &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/delia.burnham.7/posts/10163204040925284&quot;&gt;aici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2020/01/chivotul-vietii/screenshot-2020-01-18-at-23.37.22.png&quot; alt=&quot;chivotul-vietii&quot;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-astepti-weekendul-ca-programator/">
    <title type="text">Ar trebui să aștepți weekendul ca programator?</title>
    <id>urn:uuid:505d4f19-18e8-35e3-869d-64a1d26930d5</id>
    <updated>2020-01-17T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-astepti-weekendul-ca-programator/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;A trecut o săptămână. 5 zile de lucru. Acum din obișnuință, sper să nu mergi și mâine la birou. 😀&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Din păcate unele dăți o vei face și pe asta. Dar nu fă asta acum, dacă nu e neapărat nevoie (90% din cazuri nu e nevoie.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ia și tu o pauză și stai cu tine. Nu trebuie să faci ceva anume... Relax. În primul rând nu mai gândi. Numără flori, adună ciuperci... Trăiește weekendul ca și cum nu ai fi IT-st... Caută și viața în afara serviciului.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/top-impedimente-in-proiecte-it/">
    <title type="text">Top 5 impedimente în proiecte IT</title>
    <id>urn:uuid:65c73057-02a3-3847-9ef5-95ac20ac2a16</id>
    <updated>2020-01-16T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/top-impedimente-in-proiecte-it/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;În mod surprinzător, foarte puține firme fac treburile în IT așa cum ar trebui ele să fie făcute, cel puțin la nivel nu de artă, dar măcar să nu te faci de râs când arăți cuiva proiectul tău. Cu cât firma e mai mare, treaba nu e neapărat mai seriosă ci din contra, foarte posibil să fie doar mai scăpată de sub control și chiar să fie un infern mentenanța unui proiect IT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iată câteva impedimente des întâlnite în proiectele IT:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Lipsa unui manager tehnic senior care să fi proiectat de la început soluția și care să rămână activ de-a lungul întregii vieți a proiectului. Trebuie să fie cineva care să se fi gândit cum cele 100 de părți ale proiectului s-ar potrivi și în situația în care ceva merge rău, să fie pe fază să corecteze. Aceasta este persoana care știe în ansamblu fiecare bucățică a proiectului.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prea multe întreruperi și schimbări de priorități de pe o zi pe alta pot contribui ușor la burnout și la senzația că deși muncești mult, nu mergi nicăieri.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prea multe incidente apărute din cauza că aplicația pică și trebuie intervenit manual pentru a o repune pe picioare. Asta consumă din timpul de lucrat la aplicație și trebuie să fie cât mai mic, în mod ideal, taskurile de mentenanță, să nu depășească 50% din timpul de lucru, restul de jumate să fie dedicat programării active.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lipsa trainingurilor interne, menite să îmbunătățească constant skillurile echipei. Totul se învață și cei mai tineri ar trebui să învețe de la cei mai vechi și asta constant.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lipsa documentației, dacă nu e scrisă documentația la proiect, nu numai că e lăsat în plop proiectul, dar poți pierde foarte mult timp căutând pași care au fost deja făcuți, dar pentru că nu au fost notați undeva, iei de la capăt procesul. E foarte frustrant.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/un-singur-lucru-care-face-treaba-sa-mearga-la-serviciu/">
    <title type="text">Un singur lucru care face treaba să meargă la serviciu</title>
    <id>urn:uuid:ecc0fd25-ee0c-3758-9378-89bdb4c5e843</id>
    <updated>2020-01-15T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/un-singur-lucru-care-face-treaba-sa-mearga-la-serviciu/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Un lucru foarte bun de precizat, despre care nu prea se vorbește, dar în mod sigur se practică și cei care nu practică ar face bine să o facă, sunt ieșirile în oraș după serviciu din când în când, indiferent de firma la care lucrezi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zilele sunt cam ocupate, timpul trece repede, ard lucruri, uneori nu prea apuci să vorbești cu oamenii cu care lucrezi în același sediu, poate îi saluți și vorbești de vreme un pic. Nu e ca și cum nu se poate vorbi, dar energia și focusul e pe treaba care e de făcut și nu pe oamenii din jurul nostru, astfel că se întâmplă să stăm cu lunile la birou și să știm foarte puțin despre oamenii pe care îi vedem zilnic. Poate sunt vecini, poate am fost la aceleași interviuri la un moment dat, poate au și ei problemele lor în afara serviciului și nu ai de unde să le știi dacă ești atent doar la treburile de la serviciu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Așa că se mai practică uneori după serviciu ieșiri în oraș, unde oamenii se adună și în alt context decât cel de la birou și focusul de la treabă se schimbă pe oameni. Nu e lucru mai minunat când se întâmplă asta, pentru că dacă cunoști mai bine oamenii cu care lucrezi și încrederea ta în ei crește (și invers) și treaba merge mult mai bine. Am zis mai devreme că suntem focusați pe treabă la serviciu, dar adevărul de la mijloc e că atunci când ne facem treaba, totul depinde de niște oameni undeva, cu care trebuie să vorbești și de la care ai nevoie de ceva ca să îți faci treaba în continuare. Și nu e lucru mai bun care se poate întâmpla ce crește productivitatea la birou atunci când oamenii se cunosc între ei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă la firma la care lucrezi nu sunt ieșiri în oraș, măcar odată la câteva luni, fă ceva, propune tu. Ca treaba să meargă la birou în primul rând trebuie să meargă între oameni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2020/01/un-singur-lucru-care-face-treaba-sa-mearga-la-serviciu/ead346ec252bd3fe585cdc937f20ff4d.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/un-an-in-bucuresti/">
    <title type="text">Un an în București</title>
    <id>urn:uuid:d9be6528-b23d-3645-b625-bb7f0514d356</id>
    <updated>2020-01-14T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/un-an-in-bucuresti/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Acum un an, cam pe vremea asta m-am mutat în București. Am primit o ofertă significativ mai bună și am plecat de la firma de atunci. Nu am avut de ce să mai stau. Răspunsul ce l-am primit când am zis că am o ofertă mai bună în altă parte a fost că nu se pot face măriri acum. Un caz comun, trist și des întâlnit este când angajați vechi care depun ani de zile într-o firmă, rămân încă la salariu de începători, deși experiența lor în domeniu s-a îmbunătățit significativ. Cum îți dai seama asta? O poziție asemănătoare pe piață cu aceleași responsabilități se plătește cu mult mai mult, uneori cu peste jumate din cât faci deja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iată câteva tipsuri pentru viața de București:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Nu te muta într-un oraș doar pentru serviciu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nu uita că mai ai și o viață personală, și o să și trăiești în orașul ăla. Vezi dacă și pe plan personal ți-ar plăcea să stai acolo. Dacă ai doar serviciu, și pică serviciul, tu nu mai rămâi cu nimic.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Evită pe cât posibil locurile/traseele aglomerate&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;București e un loc foarte aglomerat și agitat. Nu vrei să petreci prea mult timp în public în ore de vârf și în zone aglomerate. Cu cât îți faci viața mai departe de aglomerația din oraș cu atât e mai bine. Poate că înseamnă să dai mai mult pe o chirie, într-un cartier mai scump și mai puțin populat, dar în care să îți faci treaba fără să fii interferat de stresurile orașului.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Profită de faptul că e capitală&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sunt foarte multe lucruri în oraș, cam pe aici se mișcă toate. Înseamnă inclusiv că sunt multe firme la care poți merge la interviu. Profită de asta, nu e posibil în orice oraș.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Comandă prin curier acasă&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nu pierde 2 ore în trafic ca să mergi la un magazin prin București să ridici o comandă. Ordonă totul prin curier acasă. Uneori e posibil să comanzi prin Easy Box cu program de ridicare 24 / 7. Probabil una din cele mai tari invenții de până acum.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Nu uita de prieteni&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;S-ar putea să ai foarte multe cunoștiințe, prieteni. Nu uita de ei. Reconectează-te, propune întâlniri regulat. Păstrează relațiile cu oamenii pe care îi cunoști.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E frumos Bucureștiul, mai ales dacă ai treabă, știi că ești într-un loc unde și alți oameni au treabă și acesta e un plus foarte mare. Ca dezavantaj, cu siguranță acesta ar fi prețul, e un oraș un pic cam scump, costă viața aici. Dar se compensează cumva prin faptul că ai toate la o aruncătură de băț.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cat-de-direct-ar-trebui-sa-fii-la-interviu/">
    <title type="text">Cât de direct ar trebui să fii la interviu?</title>
    <id>urn:uuid:aec69b3a-cd04-3cbe-91de-c5559897f823</id>
    <updated>2020-01-13T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cat-de-direct-ar-trebui-sa-fii-la-interviu/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;De multe ori toată fuga asta la interviuri înseamnă multe plimbări și să bei cafele și să faci orice altceva decât ce ai face în mod deobicei dacă ai fi angajat, și anume treabă. Cât cât omul e mai entuziasmat să participe la interviu, să înceapă, să discute, cu atât sunt șanse să fie doar vorbe. Cei care fac treaba, o fac și atât. Nu se laudă, nu fac taifas, termină treaba cât mai repede și merg acasă la viețile lor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iată ce zic alții mai avansați pe subiect legat de procesul de intervievare:&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://www.linkedin.com/embed/feed/update/urn:li:share:6622135499601641472&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; title=&quot;Embedded post&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;536&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p&gt;Dar oare chiar merge? Sau sunt doar povești? Cum adică să îți pui condițiile tale la interviu? Hai să încercăm și noi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Prima abordare&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Începem timid cu faptul că vrem să știm mai multe despre oportunitate înainte de apel.
&lt;img class=&quot;natural&quot; src=&quot;screenshot-2020-01-13-at-23.17.45.png&quot;/&gt;
Nu am mai primit răspuns înapoi. Atenție aici, că poți sta ore întregi de vorbă în discuții și polemici. Unii recrutori sunt doar pe filmul lor. Lasă-i așa. Nu îți bate capul, vezi-ți de drumul tău.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A doua încercare&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;natural&quot; src=&quot;screenshot-2020-01-13-at-23.30.07.png&quot;/&gt;
Minunat, avem și răspuns de data asta, scurt și la obiect.
&lt;img class=&quot;natural&quot; src=&quot;screenshot-2020-01-13-at-23.31.03.png&quot;/&gt;
Nu e mai ușor așa să stabilim unele chestii de la început fără să pierdem timp la telefon sau întâlniri față în față?&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/long-term-versus-short-term/">
    <title type="text">Long Term versus Short Term</title>
    <id>urn:uuid:5088bb4b-1b0b-36fa-96b8-235a9acb58aa</id>
    <updated>2020-01-12T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/long-term-versus-short-term/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Uneori ca să reușești, mai ai nevoie de un mic detaliu printre multe alte mici care contează și ele cel puțin la fel. Toate detaliile astea mici adunate fac diferența dintre a merge la destinație la sigur și a o da de gard cu prima ocazie. Multe dintre aceste mici detalii, nu sunt general discutate.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Faza 1 - supraviețuirea&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Unul din aceste mici detalii are legătură cu felul cum te gândești atunci când ești pus în situația de a lua o decizie. Dacă ai nevoie de un job ca să plătești utilitățile și chiria luna asta, accepți primul job care îți iese în cale, sau mai aștepți un pic să găsești ceva mai potrivit (asta în timp ce probabil o să flămânzești și o să rămâi fără chirie)? Dacă alegi jobul ca să plătești chiria luna asta, toată energia ta este dăruită scopului suprem de a mai plăti o lună de chirie. Nu mai rămâne nimic pentru altceva mai sus de atât. Trece luna, plătești chiria, acum ce faci? Ești fix în același punct din care ai plecat. Dacă ajungi aici, ești capabil să realizezi că te învârți în propria roată și să faci un pas înapoi?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Faza 2 - iarba mai verde dincolo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Analizezi și calculezi, ce faci greșit, vrei mai mulți bani, și deci ajungi la concluzia că o să fii ITst. Începi să faci un curs de specializare. Dar toate schimbările astea, doar pentru rezultatul obținut (a devenit ITst pentru salariu primit) nu duc nicăieri pentru că poate nu e neapărat problema banilor cea cu care te confrunți. Mintea nu e aliatul tău întotdeauna și îți poate juca feste. Dacă ai ajuns aici, și îți dai seama de schemă, cum îți dai seama de acum încolo că nu te păcălești singur? Deobicei în acest punct când ajungi gândești din ce în ce mai mult. Gândești ce să înveți, ce să faci dar în realitate fără să faci neapărat ceva. Se prăjesc neuronii degeaba în timp ce tu nu mergi nicăieri, doar te pierzi în detalii.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Faza 3 - din nou la tine&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ai analizat, ai văzut că nu a mers nici așa. Într-un final din nou dai de tine. Nu tre să mergi nici pe modul supraviețuire, nici pe faima și poziție/statut. Adevărul e undeva la mijloc, unde în primul rând mergi spre tine. Ai un drum al tău și o direcție pe care mergi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă îți știi drumul, deja știi că ești pentru ceva anume pe planeta asta, și nu prea ai de ce să pierzi prea mult timp în modul supraviețuire. Vei găsi o soluție rapid. În loc să mergi pe un serviciu doar pentru că e bine plătit, vei merge pe direcția ta, și acolo vei găsi tot ce ai nevoie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cu cât prevezi mai mult și mai din timp astfel de situații abstracte, greu de digerat cu mintea, dar care te păcălesc și nu te lasă să mergi mai departe dacă nu ești vigilent cu atât ai mai multe șanse să nu rămâi prea mult pierdut în timp și spațiu.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/1-blog-post-pe-zi-366-zile/">
    <title type="text">1 blog post pe zi, 366 zile</title>
    <id>urn:uuid:bc2a51b2-43fa-3f9f-8869-41361981b83d</id>
    <updated>2020-01-11T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/1-blog-post-pe-zi-366-zile/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Pentru următoarele zile din an, îmi voi găsi timp, indiferent de ce aș face sau unde aș fi să scriu un blog post pe zi. Aș avea ce să scriu, provocarea ar fi să o fac zilnic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uneori nu voi avea net, sau voi fi plecat, probabil va trebui să scriu articolele în avans și să le public automat cumva (super, tocmai asta îmi și place să ingineresc, deși munca de a scrie un blog e total diferită de a programa unul)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alteori voi scrie articole mult mai târziu, dat tot le voi publica, de exemplu azi e trecut de 12.30am și încă scriu la blog post. Nu voi reuși tot timpul la ceas, dar indiferent ce intervine, la sfârșitul anului vor fi 366 articole scrise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi se pare o provocare interesantă, sigur aș avea despre ce să scriu, și asta să o fac în timp ce fac și restul treburilor de zi cu zi. Acesta este deja al 11-lea articol anul acesta, ar mai fi încă 355. Ca plan de teme de dezbătut, nu am. Ele vin oricum, știu doar ce scriu azi, mai mult de atât nu planific.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-ceri-marire-la-serviciu/">
    <title type="text">Cum să ceri mărire la serviciu?</title>
    <id>urn:uuid:ac44123a-1d05-3271-903a-ed80cd47410f</id>
    <updated>2020-01-10T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-ceri-marire-la-serviciu/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Poate una din cele mai puțin discutate subiecte, dar prin care toți trecem. Când e momentul și cum să ceri mărire la serviciu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În primul rând hai să începem cu începutul.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ce e valoarea ta pe piață&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un programator câștigă atât cât contribuie în firmă, nici mai mult, nici mai puțin. Poate zici că e vina la firmă că nu te plătește suficient. Nu, nu e, salariul tău este fix cât contribui tu. Contribui mai mult, câștigi mai mult. Este atât de simplu. Dacă nu te plătește firma, nu te-ai pus tu în contextul în care să oferi un serviciu pe măsura câștigului dorit.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;De cine este dată această valoare pe piață?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cu cât e nevoie de mai mulți programatori, cu atât le crește mai mult valoarea. Și cu cât crește mai mult nevoia de programatori, cu atât ei sunt mai puțini și mai greu de găsit și adus în firmă. Mai pui și faptul ca prin responsabilitățile pe care le are programatorul este greu de înlocuit dar atenție, foarte greu ajungi la nivelul ăsta, dar când ajungi, chiar dacă munca ta nu face banii, s-ar putea să îți ridice valoarea cu mult simplul fapt că plecarea ta produce costuri mai mari decât menținerea ta.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Unde aflu această valoare?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Toate sumele astea sunt ceva super secrete despre care nimeni nu discută. La interviu dacă întrebi, de curiozitate, care e bugetul pentru poziția la care aplici, foarte puține răspunsuri o să primești! Sunt atât de rare încât le ții minte pe degetele de la o mână când le primești.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Așa că cifrele le afli mai mult dintr-un research individual. O sursă bună unde poți descoperi cam cât valorezi e prin mersul la interviuri. Încercând piața și văzând ce se mai mișcă în jur, nu numai că poți obține cifre și range-uri care să te ajute să îți faci o idee dar vezi pe pielea ta cum te-ai descurca și în alte părți.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mai poți afla pe net, pe site-uri gen glassdoor, mai sunt videouri youtube în care sunt prezentate range-uri arbitrare în funcție de an, de țară, de specializare.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cum pot să îmi cresc această valoare?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Prin training continuu. Prin încercarea de lucruri noi constante, prin împărtășirea de informații mai departe atunci când ai ocazia. Prin dorința de a fi mai bun întotdeauna. Când ai încetat să înveți, și iei serviciul ca pe un lucru care doar îți asigură venitul de trai și nu te mai implici decât fizic, tot ce ai construit până atunci e în cădere liberă.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cum propun mărirea?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ar trebui să fie o discuție simplă. De îndată ce îți afli valoarea, nu prea mai ai cum să dai înapoi. Deobicei și primești suma respectivă într-un timp foarte scurt. Important! Să nu te agăți de jobul curent. Ori primești responsabilități mai mari la jobul actual, sau ori găsești alt job care să fie pe măsura valorii tale. Se va întâmpla. Sigur. Din moment ce îți știi cifrele, nu mai ai cum să ceri mai puțin decât faci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce ar mai fi de zis, e să nu pleci niciodată în altă parte doar pentru bani. Sunt multe altele de luat în calcul și la fel de importante ca și banii, lucruri cum ar fi:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;mediul, ce fel de colegi o să ai, o să faci ceva pe ei de bani, dacă zi de zi o să ai de-a face cu oameni toxici și răutăcioși&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;managementul, dacă te va susține în ceea ce faci, sau vei avea prea multe politici care te vor opri să îți faci treaba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;flexibilitatea programului, nu pleca niciodată pentru un job care nu o să îți permită un program flexibil, în care să îți poți face și treburile personale atunci când mai apar din când în când.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Ce fac după mărire?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bucură-te! Acum că ai primit ce ai dorit, ce vei da tu înapoi în plus? Ce lucruri ai putea face mai bine, mai eficient?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dacă nu primesc mărirea?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Probabil trebuie să îți evaluezi mai realist capabilitățile, dacă nu primești mărirea înseamnă că ceva nu faci încât să valoreze cât ceri. Mergi înainte, rezultatele astea nu apar peste noapte. Și nu te opri la primul obstacol.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ce-sa-faci-in-timpul-unui-conflict-la-serviciu/">
    <title type="text">Ce să faci în timpul unui conflict la serviciu?</title>
    <id>urn:uuid:64928e75-0d17-3693-9049-622716ac7969</id>
    <updated>2020-01-09T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ce-sa-faci-in-timpul-unui-conflict-la-serviciu/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Continuind &lt;a href=&quot;../../../../blog/2020/01/ar-trebui-sa-fii-suparat-la-interviu-daca-nu-iti-convine-ceva/&quot;&gt;articolul de ieri&lt;/a&gt;, e posibil ca faptul că ai spus ce aveai de zis să genereze un conflict. Una din urmările fericite e a doua zi când ajungi la birou și te porți ca și cum nimic nu s-a întâmplat. Și tu, dar și cei cu care ai discutat. E un moment ciudat, pe care nu prea ai cum să îl explici dar îți dai seama de el imediat când treci prin el.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Într-un fel nu e neapărat rău că s-a ajuns aici. Conflictul a avut loc, a fost bătaie mare sângeroasă, ai zis ce ai avut de zis, și ceilalți implicați au zis și ei ce aveau de zis. Acum urmează o perioada de liniște, în care vedem ce soluții pot apărea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posibil ca cei cu care lucrezi să nu fie de acord și să nu meargă nimic mai departe. Caz care probabil te va frustra foarte tare și probabil deși nu ai fost dat afară, vei pleca singur la un moment dat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cazurile când ești dat afară sunt destul de rare, nu prea se ajunge aici...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În cazul cel mai bun, oamenii cu care lucrezi își dau seama că ai și tu un drum al tău și te lasă mai departe să îți faci treaba în continuare. E frumos când se întâmplă asta. Relația de colaborare se întărește, încrederea crește, totul bine. Dar nu tot timpul se poate ajunge aici, și de multe ori nu e nici măcar vina celor cu care vorbești. Depinde mult de politica din firmă, de exemplu dacă vrei să lucrezi remote, s-ar putea ca managementul de sus să nu fie de acord și atât. Nici măcar să nu îți dea vreun motiv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sper să nu te sperii când ajungi în situația de a spune și lucruri care să îi supere pe ceilalți. Reversul e că dacă stai și nu faci nimic te vei frustra singur în timp și la un moment dat, inevitabilul se va întâmpla și vei ceda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În cel mai rău caz dacă ești dat afară, nu se moare de la asta, e mai greu, dar măcar ți-ai luat o piatră de pe inimă zicând nu la ceva ce nu era în favoarea ta. Știu că îs multe detalii abstracte în acest post, dar nu găsesc cum să fiu mai specific. Fiecare avem nevoile noastre ca să ne facem treaba mai bine și mai eficient și numai noi știm asta. Dacă apare ceva ce trebuie discutat din cauză că ne afectează productivitatea ar fi bine să aducem la cunoștiință ce ne deranjează. E greu, pentru că implică efort &quot;emoțional&quot;. De multe ori e mai ușor să stai la calculator și să te faci că totul e ok, pentru că e mai &quot;ușor&quot; să te ascunzi și să te faci că totul e ok... dar sper că nu o să faci asta.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-fii-suparat-la-interviu-daca-nu-iti-convine-ceva/">
    <title type="text">Ar trebui să fii supărat la interviu dacă nu îți convine ceva?</title>
    <id>urn:uuid:5191014c-942e-3f05-8329-266c7d793eed</id>
    <updated>2020-01-08T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-fii-suparat-la-interviu-daca-nu-iti-convine-ceva/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Dacă de-a lungul procesului de intervievare sau chiar mult mai încolo când ai acceptat deja oferta, ar apărea un lucru, sau mai multe care nu îți convin sau care te împiedică să îți faci treaba în mod optim ce ai putea face? Să taci, să nu zici nimic, sau să aduci în discuție și posibil să îi superi pe toți cei implicați că ai îndrăznit să spui acel lucru ce te deranja? Să fie asta oare ceva ce un angajat nu ar trebui niciodată să aducă în discuție?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E normal să apară dispute în afaceri, dar care e limita? Ce poate fi considerat de ambele părți ceva de &quot;bun simț&quot; versus ceva &quot;cam exagerat&quot;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă ești la interviu și ți se spune că tre să faci ceva ce ți se pare absolut ridicol, ce să faci? Să povestești de ce ți se pare ridicol? Să spui că nu se poate așa ceva și probabil să pierzi jobul? Să te conformezi tacit? Ai nevoie așa tare de job, încât să zici da, chiar dacă simți că te vinzi? Și dacă faci asta, cum te-ai mai simți și pe celelalte planuri? Dacă la fel poate ai să faci și în celelalte domenii în afara serviciului?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă un angajat are nevoie de un pic de flexibilitate pentru a se ocupa și de chestiuni pe plan personal asta după ce a contribuit ani buni în firmă, poate el aduce în discuție faptul că a avut o vreme pe prim plan serviciul, dar acum acea vreme a trecut, s-au schimbat prioritățile și s-ar putea ocupa de aceleași responsabiliăți dar de acasă? Poate un angajat să ceară asta?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Și, dacă atunci când ai de zis ceva, nu zici, ce repercursiuni are asta? În timp poți suporta faptul că ții în tine, că te sacrifici, că lași ceva de la tine, pentru ca să obții ceva înapoi, un salariu pentru care prețul plătit e mult prea mare? Cât de sustenabil e acest sacrificu pentru tine? Cât reziști până să cedezi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pe cealaltă parte, dacă riști și aduci în discuție, ce faci dacă firma nu e de acord cu propunerea ta? Colaborarea încetează, pur și simplu? Găsiți un punct de mijloc între ce poate lăsa fiecare de la el? Declari că nu există ceva mai bun momentan și că situația e așa cum e?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sunt foarte multe lucruri de luat în calcul după cum am tot analizat. Dar toate astea sunt zgomot, sunt detalii în care te pierzi ușor. Spre final, ultima întrebare e, cine e responsabil pentru toate astea? Apoi angajatul a mers la lucru...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Glumesc... 😄 Nu a mers la lucru, a mai stat un pic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Și-a dat seama că el e singurul responsabil pentru ce i se întâmplă și că dacă vrea schimbare aceasta are un preț. Dacă e dispus să îl plătească și să își asume consecințele, atunci nu are decât să meargă înainte. Nu e viață mai frumoasă decât cea trăită în propriile mâini.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În zilele următoare am să vorbesc despre ce să faci când rămâi fără serviciu. Cred că s-ar potrivi perfect cu tema de azi. 🤣&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-iti-folosesti-intuitia-la-interviuri-ca-sa-iei-decizii-bune/">
    <title type="text">Cum să îți folosești intuiția la interviuri ca să iei decizii bune</title>
    <id>urn:uuid:51edef4c-ce0c-3ade-b83c-af39a195f241</id>
    <updated>2020-01-07T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-iti-folosesti-intuitia-la-interviuri-ca-sa-iei-decizii-bune/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Conform unui &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/business/2020/01/06/people-who-second-guess-themselves-make-worse-decisions-study-finds/&quot;&gt;studiu recent&lt;/a&gt;, cei care își urmează intuiția, mai încolo reiese că au preziceri mai bune decât cei care mai stau un pic și se gândesc și a doua oară. Intuiția e acea cunoaștere care știi că e acolo, o poți accesa, dar nu o poți procesa din cuvinte, acestea vin mult mai încolo. La interviuri, și în general în locuri unde mergi să te expui public, cu oameni pe care nu i-ai mai cunoscut până atunci, e important să deprinzi capacitatea de a descoperi informații rapid despre mediul în care ești. Cu cât vezi mai bine și mai din timp probleme care ar putea apărea cu atât poți lua mai încolo mai ușor și mai bine o decizie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O explicație mai bună o găsiți în pasajul de mai jos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;videoWrapper&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/KZ9QDBMvv2M?controls=0&amp;amp;start=94&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Atunci când mergi la interviuri, ai nevoie să fii foarte atent să captezi informații nu neapărat la vedere, dar care sunt evidente. Ești ca un detectiv în căutarea crimei. Ai nevoie să fii foarte bun să receptezi indici subtili cât mai devreme posibil cu care mai încolo să iei o decizie (aceea poate fi de a accepta sau nu oferta). Desigur că e valabil din ambele părți. Și cealaltă parte probabil face la fel. Cine știe cu ce posibil viitor angajat ar putea avea de-a face, și va mai fi și cineva cu care vor trebui să stea zi de zi în același birou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strict legat de interviurile in IT, mai e partea că prin natura meseriei, nu prea poți fi sigur pe tine, din cauza mediului care permanent se schimbă și din cauza că pot apărea probleme oricând, ești foarte rezervat în privința a orice, în special a orice nou și care propune lucruri mari și păroase, cam cum se întâmplă la interviuri. Aceeași intuiție pe care o folosești în domeniul tău, ar trebui să o folosești și cu oamenii pe care îi cunoști și urmează să lucrezi. Faptul că sunt oameni mai siguri pe ei, nu înseamnă că au și dreptate. Primul interviu probabil îl dai cu oamenii de la resurse umane. Probabil îți vor zice că e frumos și că e un challenge interesant. Dar nu trebuie să te lași dus de val. Poate că îți zic că folosesc nu știu ce utilitar și că le merge grozav. Adevărul e că asta poate fi doar un buzzword frumos ca să te atragă. Sunt șanse mult mai mari tu ca programator să miroși că defapt acela e un tool mai vechi, care nu prea mai e folosit în domeniu și probabil cei care au ajuns să îl folosească e pentru că au un cod foarte vechi de întreținut. Sunt șanse mult mai mari ca tu deja să știi astea. Fii pregătit să înfrunți realitatea, dacă intuiești că o posibilă colaborare nu e ok, cel mai probabil e să ai deja dreptate. Nu te speria. E de bine 🙂. Sentimentul e același și când găsești ceva pe măsură. Trebuie doar să încerci de suficiente ori până să găsești ce trebuie și să nu uiți de tine în căutări.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Baftă, ai încredere în primul rând în tine!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ce-sa-faci-atunci-cand-esti-in-cautare-de-job/">
    <title type="text">Ce să faci atunci când ești în căutare de job</title>
    <id>urn:uuid:791c9f2e-e622-3ce9-a853-cabec19593cb</id>
    <updated>2020-01-06T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ce-sa-faci-atunci-cand-esti-in-cautare-de-job/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;În primul rând e o situație dificilă. Probabil ai ajuns aici din mai multe motive:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;părinții te-au trimis să îți vezi de viața ta că la 30 de ani nu mai poți sta cu ei acasă&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ai pierdut ultimul job pentru că nu mai simțeai motivație să te prezinți la birou pentru nimic&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;încă ești la job, dar nu mai vezi de ce să mergi acolo și mâine din varii motive&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Da știu că e greu, dar, nu dispera. Nu e capătul lumii. S-a ajuns aici premeditat cu mult dinainte. Când se întâmplă asta probabil ai nevoie de o reconfigurare a traseului (ca la GPS). Nu e ușor, dar o să fie bine. Se poate trece și peste asta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iată ce să faci, în mod general:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Să nu uiți de tine. Ești om, ai caracter, ai principii. Dacă crezi că jobul presupune să lași de la tine pentru că e bine plătit, ceva e greșit prietene. Omul înainte de toate. Nu ești sluga nimănui. Dacă nu e respectat asta, nu am să zic decât că ceva e stricat, la tine și nu la job.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dacă pe cealaltă parte, jobul e minunat, dar nu e compensat pe măsură, problema e aceeași, doar că cealaltă extremă, nu pui preț pe tine, atunci când ceri cât se cuvine, te respecți în primul rând pe tine.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Încetează să mai crezi că e o luptă de supraviețuire, șefii tăi fac bani înzecit pe spinarea ta, nu te mai simți prost pentru cât ceri, cunoașteți valoarea. Vii într-un loc ca să oferi ceva de la tine, nu ca să iei. Și hai să zicem că te simți foarte prost, pentru că crezi că nu ai nimic de oferit. Îți oferi 8 (mai realist 10-11) ore din viața ta la acel loc. Nu fi nebun. Viața, în general, nu doar a ta, nu poate fi prețuită. Și doar dacă te duci la serviciu, aia nu e gratis. Viața înainte de toate, sper să îți spună ceva. Nu e pe degeaba. Te duci pentru că îți dai din viața ta acolo. Și asta are un cost. De multe ori mult prea mic și trecut cu vederea. Asta e problema ta iarăși, că nu te valorifici deloc. Dai ce ai mai de preț, pentru nimic.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oamenii de care dai, ai grijă să le vezi defectele din timp. Dacă întârzie 30 minute și nici măcar nu se scuză, dacă tratează nerespectuos oamenii cu care lucrează, dacă se cred prea tari dar fără fapte care să valideze. Plus vezi și cum se situează oamenii respectivi, deobicei dacă sunt probleme la manageri, sunt probleme și mai jos. Dacă oamenii între ei se înțeleg bine, atunci ceva e bine. Dar e foarte greu să îți dai seama asta în puținul timp în care întâlnești oamenii, 30 minute / o oră la un interviu e prea puțin ca să îți dai seama.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Per total, vezi tot timpul raportul cât dai din tine, versus cât primești, trebuie să fie un echilibru pentru ambele părți. Dai ceva de la tine, ca să primești în schimb ceva înapoi și să fie cât de cât corect schimbul. Dacă te vinzi de tot pentru nimic, mai lasă și pentru tine. Întotdeauna mai lasă și pentru tine. Vezi cu ce mai rămâi după o zi de serviciu, dacă raportul e ok, ai câștigat nu doar tu ci și firma.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ar mai fi de zis pe acest subiect, încerc să mai scriu și în articolele din zilele următoare.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/exercitiu-devops-hands-on/">
    <title type="text">Exercițiu DevOps hands-on</title>
    <id>urn:uuid:e41becf0-54ee-32bf-bd11-97c407c8a876</id>
    <updated>2020-01-05T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/exercitiu-devops-hands-on/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Să presupunem că vrei să începi ca DevOps. Ce ai putea face, pe lângă tutorialele menționate, în &lt;a href=&quot;../../../../blog/2020/01/cum-sa-incepi-ca-devops-in-2020/&quot;&gt;articolul precendent&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trainingul online e doar o mică parte din învățare. Foarte important este să ai contact cu oameni care fac același lucru. Degeaba te uiți la curs, dacă nu poți face legătura și cu oameni din domeniu. Dacă nu ai prieteni sau cunoștiințe cu care să împărtășești ce urmărești în videouri, cam degeaba urmărești trainingurile, oricât ai încerca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alt lucru, la fel de important este că nu doar cunoașterea teoretică te va aduce undeva, doar simpla realizare că ai terminat cursul nu înseamnă nimic, va trebui să știi tu ale tale, să ai cunoașterea ta. Ca să o obții, propun următorul exercițiu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În următoarele zile, planifică mutarea pe un nou sistem de operare. Dacă ești pe Windows încearcă Mac/Linux, dacă ești pe Linux încearcă Mac, dacă ești pe Mac încearcă Linux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poți să o faci brutal, salvează ce ai de salvat, șterge tot și începe fresh cu noul sistem de operare și vezi de acolo cum te descurci. Astea e cea mai radicală soluție. Sau începe mai ușor, fără să renunți la sistemul actual, începe într-o mașină virtuală și încearcă acolo pe pași mărunți. Acesta e tot exercițiul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A se observa că nu e nimic foarte precis. Indiferent de motivul tehnic al schimbării sistemului de operare, ce e mai important e că va trebui să găsești noi soluții pentru ca să ai un sistem utilizabil. Problemele ce pot apărea nu le știi, dar știi că sunt și că va trebui să te ocupi de ele. Aplicația de notițe, cum faci cu ea, cu ce deschizi mailul, cum accesezi calculatorul de la distanță sunt doar câteva dintre probleme. Va trebui să mapezi, să planifici, să documentezi tot procesul acesta de research. Asta e munca. Nu contează cât durează exercițiul. Vezi cum te simți. Dacă îți e natural, cu cât depui mai mult timp în astfel de muncă de proiectare cu atât ești mai la un pas pe drumul DevOps. Evident asta e doar o mică parte, dar te va ajuta să intri în mediul de lucru DevOps.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-incepi-ca-devops-in-2020/">
    <title type="text">Cum să începi ca DevOps în 2020</title>
    <id>urn:uuid:e1287347-4968-3b7a-a5f4-757674bbf82d</id>
    <updated>2020-01-04T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-incepi-ca-devops-in-2020/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Probabil a fost cel mai mare trend al anului 2019, încât toată lumea căuta DevOps. Ce este și cum de a explodat deodată pe piaţă?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DevOps e un developer care petrece timp îmbunătățind întreg procesul de livrare a software-ului. Dacă un programator scrie cod la o aplicaţie, un DevOps face acelaşi lucru dar pe partea de infrastructură. Partea de infrastructură e tot ce se întâmplă din momentul când o bucată nouă de cod este împinsă şi până când ea ajunge livrată în producţie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ce a devenit aşa popular deodată termenul, nu ştiu să zic, dar toată lumea vorbea de DevOps, cel puţin în 2019. Cred că anul acesta se vor mai linişti un pic lucrurile, în primul rând pentru că  sunt deja foarte multe standarde, DevOps nu mai e nimic nou. În al doilea rând sper că firmele care listau un job de suport Level 3 ca DevOps să se fi liniştit, dacă doar stingi incendii, nu e suficient ca să fii DevOps, mai tre să şi lucrezi activ să nu mai apară incendiile respective.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cum să începi ca DevOps în 2020?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;EI bine, hai să vedem. Deşi nu la fel de popular ca anul trecut, cu siguranţă e deja ceva foarte matur. Nu cred că e an mai bun în care să mergi la sigur pe această cale. În primul rând câteva principii:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;orice muncă manuală ce are loc repetat, în limita timpului disponibil, trebuie automatizată&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;eşti independent de sistemul de operare, acelaşi lucru ar trebui să meargă şi pe Windows, Linux sau MAC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;în mod ideal, nu se petrece mai mult de 50% din timp pe lucrurile care ard, restul cât mai mult trebuie dedicat rezolvării active a problemelor încă dinainte să apară &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;îţi asumi riscuri, ca DevOps le calculezi bine înainte şi apoi mergi înainte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;urmezi standarde şi aplici cele mai bune practici cunoscute&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;Ce certificări poţi lua pentru a fi acreditat?&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.redhat.com/en/services/certification/rhcsa&quot;&gt;RHCSA&lt;/a&gt; (Red Hat Certified System Administrator)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://training.linuxfoundation.org/certification/certified-kubernetes-administrator-cka/&quot;&gt;CKA&lt;/a&gt; (Certified Kubernetes Administrator)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;De unde le pot învăţa?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cursuri video Udemy:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.udemy.com/course/linux-academy-red-hat-certified-systems-administrator-prep/&quot;&gt;Linux Academy Red Hat Certified Systems Administrator Prep&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.udemy.com/course/certified-kubernetes-administrator-with-practice-tests/&quot;&gt;Certified Kubernetes Administrator (CKA) with Practice Tests&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;înafară de asta ce ar mai trebui să ştiu?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aplică principiile astea zi de zi în munca ce o faci la calculator. Nu contează ce faci, vezi ce poţi automatiza, indiferent de domeniul în care lucrezi, vezi unde se împotmoleşte munca ce o faci şi vezi dacă poţi veni cu o soluţie să îmbunătăţească procesul. Nu contează limbajul de programare, nu contează domeniul în care lucrezi, principiile rămân aceleaşi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dacă asta nu e suficient de clar, am să revin mâine cu un exerciţiu mai hands-on.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L.E.: Link exercițiu DevOps &lt;a href=&quot;../../../../blog/2020/01/exercitiu-devops-hands-on/&quot;&gt;aici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/unele-zile-sunt-mai-grele/">
    <title type="text">Unele zile sunt mai grele</title>
    <id>urn:uuid:67152893-6479-378d-9dc4-199d53edaffb</id>
    <updated>2020-01-03T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/unele-zile-sunt-mai-grele/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Uneori o să mai obosești. Cât de greu poate fi? Stai la calculator toată ziua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar poate la un moment dat nu mai ai motivație să stai la calculator. Și atunci ce ai să faci?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E o meserie în care îți folosești mult creierul, principala cauză a oboselii, ar fi în primul rând asta... ai nevoie de o pauză de la a mai gândi și lua decizii. Nu de puține ori, asta în faza cea mai complicată înseamnă că unele zile stai ca o legumă la pat. Fizic ești apt, dar tu ca persoană nu mai poți funcționa. Ai nevoie de o pauză. Se mai întâmplă când muncești prea mult. Ca să nu mai ajungi aici înveți să te retragi de la muncă dinainte să fie prea târziu. Durează un pic să înveți propriul ritm. E destul de întâlnit sindromul, e burn-out clasic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uneori e altceva. Poți funcționa zi de zi, dar nu mai vezi motivația pe termen lung. Iarăși e complicat pentru că da, sunt issues care apar în meseria asta și trebuie să treci prin ele. Din păcate nu prea ai cu cine să te consulți, ești cam pe cont propriu și trebuie să găsești o soluție la ce vrei tu de la viață, de la cariera ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În principiu, atunci când lucrurile nu mai merg lin... stai liniștit. E normal. Ești pe planeta Pământ. Relaxează-te, întâlnește-te cu un vechi prieten, așează prin casă cu muzica. Mai sunt și perioade în care nu ești în parametrii optimi. E normal. Nu uita pe ce planetă trăiești. Ia-ți timpul și refă-te. Va apărea și soluția.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-tii-pasul-in-informatica/">
    <title type="text">Cum să ții pasul în informatică</title>
    <id>urn:uuid:f576f171-fb10-376e-857e-ce963829f7af</id>
    <updated>2020-01-02T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-tii-pasul-in-informatica/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Una din particularitățile acestei meserii este cu cât de multă informație abstractă poți să lucrezi. Lucrezi cu cantități enorme de informație, dincolo de imaginație. Atât de multe informații încât nu poți să le ții minte pe toate și optimizezi în așa fel încât să știi să găsești informația și să îți faci mecanisme să ajungi la ea cât mai repede. Cu cât poți face mai multe astfel de legături și cu cât harta de legături devine din ce în ce mai mare cu atât faci treaba mai bine. Durează ani de zile. Abilitatea ta de a duce lucrurile la capăt și cât mai profi depinde de asta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problema e când mintea la un moment dat nu mai poate face față cantității enorme de informație și atunci trebuie să găsești soluții. Se întâmplă să nu mai observi în jur mediul, pentru că te distrage de la problema pe care o rezolvi. De aia și biroul poate fi cea mai ușoară metodă de a îți strica productivitatea pe o zi. S-ar putea să nu ai nevoie ziua aia de interacțiuni sociale sau de meeting cu echipa. S-ar putea să ai nevoie doar de un loc unde să ai liniște, să știi că nu poți fi întrerupt decât dacă ceva chiar arde. Locul acesta poate fi la birou sau acasă sau oriunde altundeva știi că nu vei fi întrerupt decât dacă e ceva super important. De aia un programator nu mai e atent la mediul din jur și pare în lumea lui din afară. Totodată de aia munca de la birou nu prea merge uneori, că nu poți ține nivelul decât la suprafață. Uneori chiar ai nevoie să fii în bula ta ca să rezolvi problema și această bulă e în spațiul tău.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desigur asta e temporar, nu poți sta tot timpul în bula ta și totodată e foarte obositor, poți merge câteva ore așa, câteva zile, dar apoi ai nevoie de o pauză pe măsură ca să te refaci. Pe termen lung e foarte sănătos pe cât posibil să eviți asta și să rezolvi totul în timpul orelor de program, dar uneori nu se poate să ajungi la stratul de profunzime necesar și dacă trebuie, trebuie. Faci ce e de făcut și mergi mai departe. Evident, fără să te aștepți să ți se facă o statuie pentru asta 😂&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mai e și faptul că de multe ori nu contează ce arde acum, contează la ce lucrezi acum. Ca informatician ai probabil o idee că o să fie lucrurile la un moment dat într-un anume fel. Ca să fie în acel fel lucrezi ca și cum ești deja acolo. Un mic exemplu, pur arbitrar. Ești pe Windows, e un sistem de operare limitat pentru problema la care lucrezi, încât tot backendul e pe Linux. Dar nimeni nu are mașini pe Linux. Toți au Windows. Tu lucrezi deja pe Linux când încă nu știi ce consecințe ar putea apărea și în același timp când ceilalți lucrează pe Windows. Abilitatea ta de a ține mai multe idei contradictorii în același timp e de neprețuit. De multe ori din exterior asta se vede ca ceva idealist, dar niciodată nu vei ajunge într-un loc nou rezolvând incendiile de azi. E o meserie super abstractă, încât lucrezi cu incendiile de mâine. E o muncă super preventivă. Abilitatea ta de a fi un informatician bun este aceea de a vedea problemele dinainte să apară și să le rezolvi încă dinainte să apară. Ești plătit pentru asta. Viitorul e complex. Nu poți știi ce merge rău. De multe ori asta înseamnă efectiv să iei toate șansele posibile pentru care ceva ar putea merge rău. Și eventual după asta să vorbești de soluția ta că e cea mai bună metodă posibilă pentru cazul specific pe care îl rezolvi. Cam ca într-un paradox. Toată viața ți-o petreci să îți demontezi ideea, ca mai apoi vorbești de ea că e cea mai bună metodă posibilă.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asta face diferența dintre un tunzător de iarbă și un programator. Ca tunzător de iarbă poți avea ani de zile experiență, dar practic diferența între tine și unul care tocmai și-a luat prima mașină de tuns e practic insesizabilă. Și salariul stă pe loc și nu poți cere mai mult, pentru că atât se poate merge de departe cu tunsul de iarbă. În IT, dacă faci ce trebuie, cu cât crește experiența ta cu atât crește și abilitatea ta de a rezolva probleme din ce în ce mai complexe, mai grele, mai bine, și de aici sunt și mai bine plătite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un programator știe că își sacrifică timpul și energia pentru a rezolva problema la care lucrează așa că dacă face asta probabil o face pentru că vede un beneficiu pe termen mediu-lung și nu doar pentru el. Niciun om sănătos nu renunță la viața lui doar de dragul de a munci, sau pentru a i se construi o statuie. Face poate de dragul lucrului bine făcut și pentru că poate face un pic mai bine acolo unde e. E multă muncă din umbră. De multe ori nu se vede munca asta din afară și nici nu trebuie.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/just-push-it-to-production/">
    <title type="text">Just push it to production</title>
    <id>urn:uuid:b0975362-e611-3608-b575-3c1cec408198</id>
    <updated>2020-01-01T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/just-push-it-to-production/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Se întâmplă des ca proiectele în IT să nu treacă deloc de faza de idee. Sunt atât de abstracte încât cu cât te gândești mai mult la ele, cu atât devin mai imposibile de făcut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ca să miște de la idee la chestie concretă e nevoie de ceea îi zice experiență hands-on. Ai ceva de făcut, te pui și faci. Doar așa începi să miști ideea spre execuție. Așa apare prima versiune, care e foarte rușinoasă, e groaznică chiar, dar ai ceva deja făcut, peste care ai ce îmbunătăți. Să ai doar o idee e atât de abstract, încât doar gândindu-te mai mult, progresul se oprește. Devine fantezie. Ideea ar trebui să fie doar un mic foc ca să te pună în mișcare spre următorii pași de execuție.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ca acest lucru să se întâmple, scrie cod, scrie documentație, mută ideile spre concret, ca să devină lucruri realizate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De exemplu, pentru acest blog, am schimbat tema de la &lt;a href=&quot;https://github.com/daattali/beautiful-jekyll&quot;&gt;Beautiful Jekyll&lt;/a&gt; la ceva mai simplu &lt;a href=&quot;https://github.com/Andrew-Shay/lektor-theme-simple-strap&quot;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt; și am trecut de la engine-ul &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; hostat de &lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; la &lt;a href=&quot;https://www.getlektor.com/&quot;&gt;Lektor&lt;/a&gt;. Jekyll e fain și se integrează nativ cu GitHub Pages, dar mi s-a părut foarte nenatural să fac modificări de template, să scriu articole pe el și să împing noi modificări pe site. Deși soluția funcționa, nu am mai scris pe blog de foarte mult timp în special din cauza că nu se simțea bine tot procesul de a publica noi articole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trecerea pe Lektor am tot avut-o în minte, cel puțin jumate de an, dar părea prea multă energie de pus deodată ca să fac trecerea pe noul engine. Ar fi însemnat:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;găsit sau implementat o temă pentru noul engine&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;import articole vechi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;automatizat proces de builduit site / împins noi modificări&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Deși nu pare nimic complicat, între timp au mai apărut și:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;suport site multilanguage&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;optimizări seo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;salvat/creat redirect-uri pentru a păstra compatibilitatea cu linkurile vechi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sunt o groază de alte mici lucruri care au apărut și pe care nu le-aș fi putut vedea doar în faza de idee. Un proiect IT include multe astfel de detalii, de multe ori trecute cu vederea. Sunt chestii care iau timp, dar nu ai cum niciodată să le prevezi. Ca să ai totuși ceva la sfârșitul zilei, focusul e pe funcționalitate. Orice altceva mai poate sta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De exemplu, dacă vreau să fac un blog, care e lucrul cel mai important pe care să îl aibe... Să poți să scrii articole. Orice altceva e ignorat complet. Așa am și făcut. Așa că azi e prima versiune super rușionasă a noului blog. 😌 Just push it to production!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/07/ce-sa-faci-la-20-ani-sa-nu-regreti-la-26/">
    <title type="text">Ce să faci la 20 de ani ca să nu regreţi la 26?</title>
    <id>urn:uuid:189eca7e-8e05-39db-a2a2-b5f1f8f83fcc</id>
    <updated>2018-07-03T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/07/ce-sa-faci-la-20-ani-sa-nu-regreti-la-26/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;La 20 de ani mintea te duce în plaiuri îndepărtate, ba în viitor, ba în trecut, dar realitatea e doar în prezent, aici, fără imaginație, fără vise, fără vârstă. Indiferent în ce stadiu te afli în viaţa asta iată câteva momente cheie pentru a îţi aminti să trăieşti.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Începe cu sfârșitul&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Erau deja 2 ani trecuţi de când lăsasem facultatea, părinţii nu m-au mai primit acasă iar eu încă nu îmi găseam niciun loc în lume. Păreau cei mai 2 ani risipiţi din viaţa mea în care părea că nu sunt al nimănui, nici măcar al străzii. Au fost cei mai groaznici ani trăiţi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mă întrebam dacă nu cumva toate astea se vor termina vreodată. Se vor termina, evident (şi iată că s-au terminat) dar a mai durat un pic. La 20 de ani, depinde cât de mult mai poţi extinde acel un pic până să ajungi înapoi la 'normalitate' şi te rog din toată inima, în tot timpul pe care îl ai în acest timp fragil, nu te întoarce de unde ai plecat, mai mergi un pic, mai încearcă ceva. Vei avea tot timpul să te întorci înapoi şi toate lucrurile vor fi ca şi cum nimic nu s-ar fi întâmplat. Mai rămâi acum aici un pic. Îţi vei mulţumi de 1000 de ori mai încolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ideea esenţială e să anticipezi unde vei fi în următorii ani şi încet încet să iei hotărâri care îţi vor permite să te uiţi înapoi cu bucurie şi satisfacţie deplină. Ştiind că vei putea face asta toţi anii 20 devin infinit mai plăcuţi şi interesanţi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E prea trist să închei prea devreme aventura anilor 20 fără să rişti nimic. Toate într-o zi se vor termina aşa că mai rămâi un pic acum, mai fă ceva. Chiar dacă nu ai un acoperiş deasupra, chiar dacă nu ai ce mânca deseară şi chiar dacă, în general, nu ar putea ieşi nimic, totuşi există o mică mică mică mică mică şansă să se schimbe ceva, doar pentru simplul fapt că încerci ceva diferit. Doar nu renunţa prea repede. 2 ani ca să încerci ceva înseamnă foarte puţin. Mai stai un pic. După cum zice un proverb chinezesc:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;The temptation to quit will be greatest just before you are about to succeed.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1&gt;Întinde-te numai cât ţi-e plapuma&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tot ce crezi tu că poți să faci nu e și neapărat adevărat. E la modă să gândești fără limite, dar mai realist e să îți vezi de lungul nasului și să nu te arunci niciodată mai mult decât poți duce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Când te bagi în ceva şi încet dar sigur începi să simţi consecinţele, fără să te fi aşteptat la ele dinainte să fi luat decizia, deja e prea grav. Nu ţi-ai dat seama indicii de la început, indicii subtili dar clari şi uşor de văzut dacă te-ai fi gândit puţin înainte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fiecare mai păţim şi dintr-astea. E bine totuşi la 20 de ani să nu îţi faci datorii de aşa fel. E prea devreme şi sunt lucruri prea ale adulţilor. Nu e încă momentul. La 20 de ani încă nu ai nevoie de responsabilităţi dintr-astea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De multe ori în viaţă e bine să zici nu şi la 20 de ani ar fi bine să înveţi din timp bine asta.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Viaţa e preţioasă... nu fi stupid să pui altceva mai sus decât viaţa&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Viața pe care o ai prețuiește-o. Alta nu mai ai. Dacă eşti azi aici, nu înseamnă că vei fi şi mâine. La un moment dat, mai curând decât crezi, vei avea de ales între viață și ceea ce ești. Sper că vei alege viața.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poate sunt prea vag, dar exemple sunt mii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atunci când traversezi strada, sper că va fi mai important să trăiești decât să te grăbești să sari în faţa maşinii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atunci când alegi ceva în interesul tău, poate nu e în interesul tuturor şi ar fi mai bine să laşi de la tine ca să fie bine şi în jur, nu numai pentru tine.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Pleacă cât mai repede de acasă&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nu pentru că vrei să fugi. Nu pentru că vrei să-ți lași familia deoparte. Ci pentru că e momentul să începi să faci ce poți tu cu viața ta. Să fugi după ceea ce vrei să realizezi. Asta poate va înseamna să îți lași familia deoparte. Trist, dar la 18 ani ar trebui să îți iei traista in spate și te duci în lume să-ți câștigi existența. Gata cu milogeala. Nimic în lumea asta nu se dă pe gratis iar la vârsta asta ar trebui să înveți să produci cel puțin pentru tine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E greu, dar va fi și mai greu mai încolo dacă te obișnuiești că alții îți pot oferi cele necesare traiului iar tu mai poți sta un pic fără să faci nimic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sunt atâtea exemple care şi la 40 de ani încă mai stau pe capul părinţilor. Nu fii şi tu unul din ele.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Mută-te singur cât mai repede&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Lasă vrăjeala că poți sta cu mama acasă, sau cu colegi de apartament. Pur și simplu ai nevoie de spațiul tău. Un loc unde sa te simţi ca acasă, să ajungi când vrei, să așezi cum vrei, să nu dai socoteală la nimeni pentru ce faci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Costă poate zici... dar nu uita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cel mai important e să ai locul tău sacru de odihnă și de lucru peste care să nu se bage nimeni. Este indiscutabil.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Cea mai ciudată meserie&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pentru mine a fost când dădeam reviewuri la hoteluri de 4 si 5 stele, homeless fiind. Beam o cafea şi notam atmosfera din hotelul respectiv. A fost pe departe cea mai contradictorie meserie. Au mai urmat si altele. Printre care vândutul de tigăi din uşă în uşă. Toate astea evident, după ce am lăsat facultatea. Dacă astea nu sunt lucruri extreme, abia după mult timp mi-am dat seama că defapt oricât de mult aş vrea să aleg şi altă meserie decât cea de programator, nu am cum... nu am fost făcut de aşa natură. Aşa m-am născut. N-am ce să îmi fac. Îmi voi fi dorit mai degrabă să nu mă fi născut dacă aş fi ştiut că sunt aşa de complicat.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Atunci când ai acoperiş desupra capului şi nu mai trăieşti de pe o zi pe alta&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La un moment dat lucrurile încep să se mai şi liniştească. Nu peste noapte, ci încet încet, viaţa nu mai e chiar o luptă continuă şi începi să te gândeşti şi la altele decât acoperiş şi mâncarea pe ziua de mâine. Nu uita că ai muncit pentru fiecare clipă pe care o trăieşti viaţa asta. Fiecare zi este muncită şi nu ai nici măcar o secundă de pierdut. Atunci când eram homeless mi se păreau atât de wow oamenii care aveau timp la prânz să se oprească 20 minute să bea o cafea rapid din care să nu înţeleagă nimic. Iar seara să nu aibe grija unde să pună capul pe o pernă iar în general să aibe o viaţă nu grozavă, dar ok cu care să poată merge mai departe. Era atât de wow. Acum iată-mă că fac şi eu astea fără să mă gândesc dar îmi dau seama în acelaşi timp că dacă nu sunt atent viaţa trece pe lângă mine şi eu însumi nu reuşesc să mă bucur de momentele preţioase din jur.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Pe cealaltă parte, încă nu e momentul să fii extravagant&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pe cealaltă parte, problema e să stai prea relaxat şi să te bucuri de câmp, de flori, să savurezi tot ce e în jur ca şi cum n-ai avea nimic altceva de făcut. Ei bine, acest moment cu siguranţă nu e la 20 de ani! La 20 de ani, îţi bei repede halba de bere şi mergi mai departe. Nu ai timp  de mirosit flori. Deşi ai cel mai mult timp liber la dispoziţie în mod paradoxal, acest timp ai face bine să îl foloseşti la maxim ca să încerci lucruri noi.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Dacă vrei responsabilităţi iată-le că şi vin&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Vrei sau nu, iată că acum ai nevoie să îţi porţi singur de griji. Îţi cauţi singur dentistul. Nesatisfacerile de la servici sunt 100% responsabilitatea ta. Dacă vrei mai mult numai de tine depinde. Dacă nu eşti fericit iarăşi e numai răspunderea ta. Poţi merge şi până la dacă cei din jurul tău nu sunt fericiţi... e responsabilitatea ta şi asta :) Discutabil, dar... dacă într-o mică mică mică măsură ai putea fi răspunzător de starea celor din jur, ai face ceva diferit?&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Sănătate&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Bolile nu sunt altceva decât probleme nerezolvate care se adună pe un card de credit şi la un moment dat vine nota de plată. Spune-mi un om echilibrat care suferă de ceva şi e suficient ca să retrag acest paragraf. Medicina nu e numai ceea ce se întâmplă la spital dar e şi despre igiena gândurilor pe care le ai faţă de tine şi faţă de cei din jur. De asta unii stau toată ziua cu drumuri la spitale iar alţii abia dacă văd medicii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indiferent de ce cred eu sau nu ţine cu dinţii de sănătatea ta. Dacă o pierzi se duce tot, şi te duci şi tu cu ea. E cel mai de preţ lucru pe care îl ai cu tine şi totodată cel mai uşor de ignorat în anii 20.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Cu orice preţ nu te lăsa pradă minţii&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Mintea abia aşteaptă să profite de orice moment ca să îţi distragă atenţia şi să te ducă pe plaiuri îndepărate. E treaba ta să o aduci înapoi şi să o disciplinezi. Îţi va face foarte multe zile negre. Nu ai vrea să ia decizii în locul tău. Mintea la 20 de ani e ca un pui de Rottweiler, încă o mai poţi dresa, dar dacă nu acţionezi rapid, mai încolo te va controla ea pe tine în toate deciziile pe care le vei lua viaţa asta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sub orice preţ, la 20 de ani nu ai nimic de apărat, ai numai de învăţat. Nu e vreme de orgoliu, nu ai nimic de protejat şi nici de demonstrat. E o încercare sinceră de a îţi face viaţa cu propriii termeni şi nu cei impuşi de cei din jur. Şi în toată această aventură ai grijă să scapi cu viaţă, să îţi asiguri cele necesare traiului şi să mai rămâi şi cu un pic de sănătate mintală, haha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mintea ar trebui să fie aliatul tău, dar cred că asta e doar o glumă bună la 20 de ani.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Ţine strictul necesar împachetat într-o geantă şi fii pregătit să pleci la drum oricând pentru câteva zile neaşteptat&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O geantă în spate cu toate necesităţile pe câteva zile, să ai tot timpul la tine. Nu şti cum te poartă viaţa, în caz de ceva, ai o geantă cu tine să poţi pleca lejer. S-a întâmplat de atâtea ori şi se va mai întâmpla de nenumărate ori. Renunţă la cât de multe posesii poţi. Orice nu ai folosit în ultimele 6 luni aruncă. Dacă ai mai folosit un lucru din când în când dă-l mai departe. Fă-ţi un obicei din a avea întotdeauna loc liber cu tine oriunde ai fi. Aşa vor veni lucruri noi tot timpul în viaţa ta. Şi nu vei căra prea multe cu tine, decât doar strictul necesar.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Donează lucruri de care ai nevoie celor care au nevoie de ele&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nu ai nevoie chiar de tot ce ai. Ce nu ai folosit în ultimele 6 luni, aruncă fără resentiment. Fiecare lucru pe care îl ai ocupă un spaţiu în minte. Cu cât ai mai multe lucruri, cu atât ai mai puţin spaţiu la dispoziţie pentru lucruri noi. Renunţă la tot ce nu foloseşti fără să te gândeşti de 2 ori.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poate sună uşor, dar nu e chiar aşa, am renunţat la laptop când chiar aveam nevoie de el. L-am donat pentru că nu puteam să-l car în spate. Bine, poate puteam să îl las la cineva cunoscut. Dar whatevăr. 2 ani i-am dus lipsa. Mai încolo, &lt;a href=&quot;https://www.adrianharabula.ro/2016/03/primul-venit-din-freelancing/&quot;&gt;primul venit din freelancing&lt;/a&gt; l-am făcut cu un calculator împrumutat. Încet încet lucrurile, dacă ai nevoie de ele vin înapoi, iar dacă nu, pleacă şi lasă spaţiu liber pentru altceva.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Lasă vacanțele deoparte, cel puțin nu acum este momentul&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Bill Gates avea o vorbă...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;I never took a day off in my twenties. Not one. And I'm still fanatical, but now I'm a little less fanatical&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Poate nu are rost să menţionez, dar gândeşte-te că sunt unele zile în care abia te duşezi, abia mănânci şi toate astea sunt la normă!!! Poate nu are rost să povestesc mai în detaliu... Să dai tot ce poţi la 20 de ani nu are nevoie de descrieri... Înseamnă foarte muuult sacrificiu. Când tot ceilalţi sunt în weekend plimbându-se sau în vacanţe tu rămâi să mai lucrezi în plus la ceva al tău care nu şti cum va fi şi nu îţi poţi pune decât doar speranţa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poate că nu e cea mai grozavă descriere, dar dacă vrei să obţii ceva trebuie să şi munceşti pentru acel ceva. Nimeni nu face excepţie şi nu se naşte cu lucruri de-a gata meritate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pe lângă vacanţe, mai sunt şi weekendurile. Nici ele nu sunt zile libere, şi nici zilele libere de la stat nu sunt zile libere. Sunt zile care trebuie bine puse la punct dinainte şi folosite la maxim. Ai nevoie de timp lung neîntrerupt ca să gândeşti bine şi pătrunzător. Foloseşte orice şansă ca să beneficiezi la maxim de acest timp. O zi în care eşti întrerupt de 10 ori e o zi pierdută, pe când o zi în care te izolezi să te ocupi de un singur mic lucru e o zi bine plănuită.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;În loc de final&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Da, anii 20 se termină şi ei, prin simplul fapt că au început. Deşi pot fi cea mai instabilă, tulburătoare şi emoţionantă perioadă din viaţa unui om, e o şansă numai bună ca să devii stăpânul propriei tale vieţi şi ca să dai o şansă cinsită vieţii aşa cum poţi. Dacă nu iese cum ai vrut, nu ai pierdut nimic, problema e mai degrabă pe cealaltă parte când fără să rişti nimic te conformezi şi faci ce faci doar pentru că toţi cei din jur fac asta. Treaba ta e să îţi găseşti calităţile bune şi să le foloseşti zi de zi. Nu e făcută lumea în aşa fel încât să mergi spre asemenea direcţie, dar nimeni nu te opreşte. Nici inamicul tuturor nu trebuie să devii şi nici peştele care înoată împotriva curentului. Iubeşte viaţa şi bucură-te de anii 20!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/04/cum-sa-renunti-la-concediu-ca-sa-lucrezi-mai-mult/">
    <title type="text">Cum să renunţi la concediu ca să munceşti mai mult</title>
    <id>urn:uuid:0892cfa2-561c-3e25-b6b1-7c95df6477d7</id>
    <updated>2018-04-18T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/04/cum-sa-renunti-la-concediu-ca-sa-lucrezi-mai-mult/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Nu e chiar aşa de teribil pe cum sună şi nici nebun nu trebuie să fii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;După cum &lt;strong&gt;Charles T. Munger&lt;/strong&gt; spune,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;To get what you want, you have to deserve what you want. The world is not yet a crazy enough place to reward a whole bunch of undeserving people.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dacă îţi iei oricând 3 zile de concediu, cu tot cu weekend, înseamnă 5 zile neîntrerupte în care poţi lucra într-un mediu izolat la ceva important. Sunt 14 ore pe zi în care lucrezi la o singură problemă, 5 zile la rând. Cam în 70 de ore poţi rezolva o problemă importantă ce nu poate fi abordată în zgomotul de zi cu zi, sau doar în weekenduri. La 21 zile de concediu, înseamnă că poţi rezolva 7 astfel de probleme pe an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În IT nu trebuie să te gândeşti prea mult ca să găseşti o astfel de problemă. Dar sunt şi alte exemple. Poate vrei să îţi pui sănătatea la punct, sau poate să planifici ce faci cu familia pe termen mediu-lung. Poate vrei să plănuieşti cât să pui deoparte până să ieşi la pensie şi să vezi dacă ce faci azi te duce mai aproape acolo, cât de puţin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;În 10 ani poţi rezolva 70 de probleme mari care te apasă azi. Cum te-ai simţi dacă ai şti sigur că timpul trece în favoarea ta şi rezolvi probleme din ce în ce mai provocatoare?&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/04/enable-watchdog-on-rpi3/">
    <title type="text">How to enable watchdog on Raspberry Pi 3</title>
    <id>urn:uuid:cfc49617-db61-3295-a8bf-9a025ed80c20</id>
    <updated>2018-04-09T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/04/enable-watchdog-on-rpi3/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Here, a real quick setup of the watchdog on Raspberry Pi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is a hardware counter. If OS becomes unresponsive and the counter is not reset, Pi will automatically reboot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;First enable watchdog from &lt;code&gt;/boot/config.txt&lt;/code&gt;, adding the following line:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;dtparam=watchdog=on
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Then install watchdog service:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo apt install watchdog
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Uncomment the following line from &lt;code&gt;/etc/watchdog.conf&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;max-load-1              = 24
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Restart your Raspberry.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After restart, test watchdog with bomb fork:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;:(){ :|: &amp;amp; };:
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This command will render your Pi unusable, and watchdog will kick in and reboot your Raspberry!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/cum-sa-faci-2018-un-an-super-productiv/">
    <title type="text">Cum să faci 2018 un an super productiv?</title>
    <id>urn:uuid:91fe41a5-94fc-3ae5-a2b7-f78ddf8cf847</id>
    <updated>2018-01-15T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/cum-sa-faci-2018-un-an-super-productiv/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Dacă vrei să ai un 2018 super productiv, uite un simplu trick.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Închide toate notificările. De la telefon, toate.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;facebook - OFF&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oţap - OFF&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mail - OFF&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;orice altceva - OFF&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Puneţi chiar şi telefonul pe mut. Dacă nu aştepţi vreun curier, de ce să ai telefonul pe sonor? În 2018 există WhatsApp, scrii la om când ai nevoie de ceva, sau îi laşi un mesaj audio. Omul, răspunde şi el când poate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Multe lucruri pot fi super urgente acum. Dar dacă peste 5 ani nu mai contează absolut deloc ce arde acum, te numeşti pompier, nu om care îşi face 2018 cum vrea el.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ai numai atâta capacitate de a face lucruri. Cu cât ai mai multe pe cap, cu atât faci mai puţin, ce mai poate încape într-un pahar deja plin? Cu cât eşti mai reactiv faţă de lucrurile care se întâmplă acum, cu atât eşti mai puţin inovativ în a-ţi face viaţa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cum vrei să înveţi dacă nu ai spaţiul necesar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cum vrei să schimbi, dacă nu ai loc pentru schimbare?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu mai aştepta, nu ai nevoie de acordul nimănui. Acordul e 100% al tău. Dacă ai un 2018 mizerabil, ghici cine e de vină şi responsabil fără dar şi poate?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prima dată când eşti focusat cu adevărat îţi dai seama atunci când rămâi în urmă cu restul lucrurilor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da, e normal. Când faci ceva. Rămân în urmă familia, timpul liber, sănătatea. Poţi jongla numai cu atâtea la un moment dat. Dacă faci prea multe le strici pe toate, dacă ignori unele e posibil să le pierzi definitiv. Timpul cu familia nu se mai poate recupera. Sănătatea dacă se duce, se duc toate cu ea. Banii în schimb se pot reface.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E nasol, dar ce poţi face? :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Articole suplimentare:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.earlytorise.com/identifies-what-really-matters&quot;&gt;Cum ştii ce e cu adevărat important&lt;/a&gt; de Craig Ballantyne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.stevepavlina.com/blog/2013/01/please-dont-interrupt/&quot;&gt;Please Don’t Interrupt&lt;/a&gt; de Steve Pavlina&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cartea &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/ONE-Thing-Surprisingly-Extraordinary-Results/dp/1885167776&quot;&gt;One thing&lt;/a&gt; sau &lt;a href=&quot;http://www.elefant.ro/carti/carte/self-help/dezvoltare-personala/un-singur-lucru-adevarul-neasteptat-de-simplu-de-la-baza-oricarei-reusite-235878.html&quot;&gt;Un singur lucru&lt;/a&gt; de Gary Keller şi Jay Papasan&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/clone-all-bitbucket-repositories-locally/">
    <title type="text">Clone all your Bitbucket repositories locally</title>
    <id>urn:uuid:40f4ab84-18f9-30b7-8693-3fc394aa26a9</id>
    <updated>2018-01-10T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/clone-all-bitbucket-repositories-locally/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Following &lt;a href=&quot;https://status.bitbucket.org/incidents/z029156p1svh&quot;&gt;latest Bitbucket incident&lt;/a&gt;, you may ask what could happen if the service would crash? You'll loose all your repos? How could you prevent this?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Last year GitLab had a &lt;a href=&quot;https://about.gitlab.com/2017/02/01/gitlab-dot-com-database-incident/&quot;&gt;serious incident with one of their databases&lt;/a&gt; and they lost six hours of database data (issues, merge requests, users, comments, snippets, etc.) for GitLab.com.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No matter what you are using, if the service goes down, what can you do to save your data and how can you protect yourself in case of a service failure?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let's start with the simplest measurement you can take. We will clone all your Bitbucket repos locally.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Using Bitbucket API:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developer.atlassian.com/bitbucket/api/2/reference/resource/repositories/%7Busername%7D&quot;&gt;/2.0/repositories/{username}&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;You can get a list of repos under your account. Having this list you can iterate &lt;code&gt;git clone&lt;/code&gt; over project names.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For this we will use the &lt;code&gt;bitbucket-backup&lt;/code&gt; python script, made by &lt;a href=&quot;https://github.com/samkuehn/bitbucket-backup&quot;&gt;samkuehn&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Install Python, if you don't have it already in your system. &lt;a href=&quot;https://www.python.org/downloads/&quot;&gt;Download binaries here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clone / download &lt;code&gt;bitbucket-backup&lt;/code&gt; python script:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;git clone https://github.com/samkuehn/bitbucket-backup.git
cd bitbucket-backup
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Run the script:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;# use -u to specify username user to log in
# use -l to specify download location
# use -t to specify the team you want to download repositories from
# use --http to clone repositories with https instead of ssh
# see full list of parameters here https://github.com/samkuehn/bitbucket-backup/blob/master/README.md#quickstart
python bitbucket-backup -u bitbucket_user -l repos --http
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Enter password and wait... your repositories will be downloaded and cloned locally in &lt;code&gt;repos&lt;/code&gt; folder.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;2018-01-10 09:18:38.949947 - Backing up [repo1]...
2018-01-10 09:18:41.641931 - Backing up [repo2]...
2018-01-10 09:18:43.937138 - Finished!
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Running the same command again will update the existing repositories.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Even more info:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;usage: bitbucket-backup [-h] [-u USERNAME] [-p PASSWORD] [-k OAUTH_KEY]
                        [-s OAUTH_SECRET] [-t TEAM] [-l LOCATION] [-v] [-q]
                        [-c] [-a ATTEMPTS] [--mirror] [--with-wiki] [--http]
                        [--skip-password] [--prune]
                        [--ignore-repo-list IGNORE_REPO_LIST [IGNORE_REPO_LIST ...]]

Usage: %prog [options]

optional arguments:
  -h, --help            show this help message and exit
  -u USERNAME, --username USERNAME
                        Bitbucket username
  -p PASSWORD, --password PASSWORD
                        Bitbucket password
  -k OAUTH_KEY, --oauth-key OAUTH_KEY
                        Bitbucket oauth key
  -s OAUTH_SECRET, --oauth-secret OAUTH_SECRET
                        Bitbucket oauth secret
  -t TEAM, --team TEAM  Bitbucket team
  -l LOCATION, --location LOCATION
                        Local backup location
  -v, --verbose         Verbose output of all cloning commands
  -q, --quiet           No output to stdout
  -c, --compress        Creates a compressed file with all cloned repositories
                        (cleans up location directory)
  -a ATTEMPTS, --attempts ATTEMPTS
                        max. number of attempts to backup repository
  --mirror              Clone just bare repositories with git clone --mirror
                        (git only)
  --with-wiki           Includes wiki
  --http                Fetch via https instead of SSH
  --skip-password       Ignores password prompting if no password is provided
                        (for public repositories)
  --prune               Prune repo on remote update
  --ignore-repo-list IGNORE_REPO_LIST [IGNORE_REPO_LIST ...]
                        specify list of repo slug names to skip
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;The following script is tested and working on Windows with:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Git for Windows 12.15.1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Python 3.6.4&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/mod-your-huawei-p8-lite/">
    <title type="text">Mod your Huawei p8 lite</title>
    <id>urn:uuid:8d799cfa-f542-3a81-ae0d-5544dba4da9b</id>
    <updated>2018-01-09T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/mod-your-huawei-p8-lite/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h1&gt;1. Get bootloader unlock code&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;First, create an account here:
&lt;a href=&quot;https://emui.huawei.com&quot;&gt;https://emui.huawei.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Log in and complete this form to get unlock code for your phone:
&lt;a href=&quot;https://emui.huawei.com/en/plugin/unlock/detail&quot;&gt;https://emui.huawei.com/en/plugin/unlock/detail&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You'll get a 16 digits code, save it, we'll use it in the next step.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;2. Unlock bootloader&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Connect phone to pc, and run:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo adb devices
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Reboot phone into fastboot mode:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;adb reboot bootloader
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Install fastboot on ubuntu:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo apt install android-tools-fastboot
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;As phone is in fastboot mode, check if device is detected:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo fastboot devices
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Unlock phone's bootloader&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo fastboot oem unlock 16_DIGIT_UNLOCK_CODE_HERE
...
OKAY [  2.359s]
finished. total time: 2.359s
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Also see &lt;a href=&quot;https://emui.huawei.com/en/plugin/unlock/step&quot;&gt;official instructions&lt;/a&gt; for unlocking bootloader.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;3. Install TWRP&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Download TWRP 3.1.1-0 from &lt;a href=&quot;https://forum.xda-developers.com/p8lite/orig-development/twrp-t3583180&quot;&gt;xda-developers&lt;/a&gt;.
Double check md5sum of the file, it should be: 29e1c65cf48803892946e858ebe950cf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Flash the image:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo fastboot flash recovery recovery.img 
target reported max download size of 471859200 bytes
sending &amp;#39;recovery&amp;#39; (25152 KB)...
OKAY [  0.628s]
writing &amp;#39;recovery&amp;#39;...
OKAY [  0.735s]
finished. total time: 1.363s
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Now, as mentioned &lt;a href=&quot;https://forum.xda-developers.com/showpost.php?p=71429023&amp;amp;postcount=73&quot;&gt;here&lt;/a&gt;, next step is to reboot device in this way:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;press &amp;amp; keep pressed volume UP button&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;run &lt;code&gt;sudo fastboot reboot&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;unplug usb cable from phone&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;TWRP will now load!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leave phone as is and go to next step.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;2. Update phone to stock EMUI 4.1&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;While in TWRP mode, from Wipe screen, do a &lt;code&gt;Format Data&lt;/code&gt; and then a &lt;code&gt;Factory Reset&lt;/code&gt; to wipe dalvik/cache.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Download &lt;a href=&quot;https://forum.xda-developers.com/showpost.php?p=73230358&amp;amp;postcount=2&quot;&gt;stock EMUI 4.1 ROM&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;b895_update.zip for single sim version, md5 0868fab65e2a38bff95408c02ffa0aba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;B896_update.zip for dual sim version, md5 2b3d6b4b0945592ce506d44874f00d73&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Additionally, create an empty &lt;code&gt;b895_update.zip.md5&lt;/code&gt; with:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;0868fab65e2a38bff95408c02ffa0aba
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;OR &lt;code&gt;B896_update.zip.md5&lt;/code&gt; with:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;2b3d6b4b0945592ce506d44874f00d73
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;You will see the phone as a removable device. Copy the downloaded zip and md5 file to internal memory.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Md5 file will check for zip integrity before flashing on the phone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;From the Install menu, select zip file and then &lt;code&gt;Swipe to confirm Flash&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reboot phone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If phone freezes with Huawei logo for more than 5 minutes, reboot phone by pressing power button for 10 seconds.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Warning!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;After this step, in TWRP you will see 0MB internal storage.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;3. Install Custom ROM Android 7.1.2 / 8.0 BETA&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Download one of these:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;android 7.1.2 &lt;a href=&quot;https://forum.xda-developers.com/p8lite/development/rom-t3606568&quot;&gt;https://forum.xda-developers.com/p8lite/development/rom-t3606568&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;android 8.0 BETA &lt;a href=&quot;https://forum.xda-developers.com/p8lite/development/rom-t3707374&quot;&gt;https://forum.xda-developers.com/p8lite/development/rom-t3707374&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Download &lt;a href=&quot;http://opengapps.org/&quot;&gt;opengapps&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ARM64, android 7.1, nano &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ARM64, android 8.0, nano&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Reboot phone into recovery. Do a &lt;code&gt;Format Data&lt;/code&gt; and a &lt;code&gt;Wipe cache/dalvik&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Copy ROM zip and opengapps zip to internal memory.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;From Install screen, add ROM zip. Then choose &lt;code&gt;Add more Zips&lt;/code&gt; and add opengapps zip. Then &lt;code&gt;Swipe to confirm Flash&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reboot system.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You should now boot in your new Custom ROM.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/remove-changed-files-in-git-working-folder/">
    <title type="text">Remove changed files in git working folder</title>
    <id>urn:uuid:407ade4b-d615-3651-a96d-fb6695eca609</id>
    <updated>2018-01-08T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/remove-changed-files-in-git-working-folder/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Git has &lt;a href=&quot;https://git-scm.com/book/en/v2/Getting-Started-Git-Basics#_the_three_states&quot;&gt;three states&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;working directory&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;staging area (index), files marked to be included in the next commit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;.git directory, for files already in the git tree&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sometimes you may want to restore changed or staged files back as they were in last commit.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;To remove changed files use:&lt;/h3&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;# this will discard changes to existing files
# and switch back to master branch
# works even for staged changes
git checkout -f master

# this will remove untracked files
# add -d to remove untracked folders
# add -x to remove .gitignored files
git clean -f
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3&gt;Example from scratch&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Clone a sample repo &lt;code&gt;hello-world/php&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;git clone git@labs.moneysmart.top:hello-world/php.git hello-world-php
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Create and edit some files:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;cd hello-world-php

# create new file
touch new_file

# modify existing file
echo &amp;quot;Add new line to existing file&amp;quot; &amp;gt;&amp;gt; README.md

# stage README.md file
git add README.md
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;To see current repository status:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;git status
On branch master
Your branch is up to date with &amp;#39;origin/master&amp;#39;.

Changes to be committed:
  (use &amp;quot;git reset HEAD &amp;lt;file&amp;gt;...&amp;quot; to unstage)

        modified:   README.md

Untracked files:
  (use &amp;quot;git add &amp;lt;file&amp;gt;...&amp;quot; to include in what will be committed)

        new_file
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Now run the &lt;code&gt;git checkout -f master&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;git clean -f&lt;/code&gt; commands to get back to last commit.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/dynamic-dns-with-ddclient-and-cloudflare/">
    <title type="text">Dynamic DNS with ddclient and Cloudflare</title>
    <id>urn:uuid:803bde49-e760-3450-a5cc-b03661f57ed4</id>
    <updated>2018-01-04T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/dynamic-dns-with-ddclient-and-cloudflare/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;From the Cloudflare side, add desired subdomain you want to map.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2018/01/dynamic-dns-with-ddclient-and-cloudflare/cloudflare_add_subdomain.png&quot; alt=&quot;add subdomain&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Put a dummy IP address (127.0.0.1), deactivate orange cloud and click Add Record.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Next, from &lt;a href=&quot;https://www.cloudflare.com/a/profile&quot;&gt;My profile&lt;/a&gt; page get Global API Key.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2018/01/dynamic-dns-with-ddclient-and-cloudflare/cloudflare_get_global_api_key.png&quot; alt=&quot;get global api key&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a machine with a dynamic public ip, install ddclient with:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo apt update
sudo apt install ddclient libjson-any-perl
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Update &lt;code&gt;/etc/default/ddclient&lt;/code&gt;:&lt;br&gt;
Check for &lt;strong&gt;run_daemon=&quot;true&quot;&lt;/strong&gt; and update &lt;strong&gt;daemon_interval&lt;/strong&gt; to preferred value, default is 300 seconds.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# Configuration for ddclient scripts
# generated from debconf on Fri 24 Nov 21:37:56 EET 2017
#
# /etc/default/ddclient

# Set to &quot;true&quot; if ddclient should be run every time DHCP client ('dhclient'
# from package isc-dhcp-client) updates the systems IP address.
run_dhclient=&quot;false&quot;

# Set to &quot;true&quot; if ddclient should be run every time a new ppp connection is
# established. This might be useful, if you are using dial-on-demand.
run_ipup=&quot;false&quot;

# Set to &quot;true&quot; if ddclient should run in daemon mode
# If this is changed to true, run_ipup and run_dhclient must be set to false.
run_daemon=&quot;true&quot;

# Set the time interval between the updates of the dynamic DNS name in seconds.
# This option only takes effect if the ddclient runs in daemon mode.
daemon_interval=&quot;60&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Insert valid email, API Key and update the subdomains you want to update in &lt;code&gt;/etc/ddclient.conf&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# Configuration file for ddclient generated by debconf
#
# /etc/ddclient.conf

##
### CloudFlare config
###

ssl=yes
use=web, web=dyndns
protocol=cloudflare,
server=www.cloudflare.com
login=INSERT_CLOUDFLARE_EMAIL
password=INSERT_CLOUDFLARE_API_TOKEN

# set domain and subdomain to update
zone=domain1.com
sub1.domain1.com

# OPTIONAL
# sub2.domain1.com

# OPTIONAL
# zone=domain2.com
# sub1.domain2.com
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Test current config with:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo ddclient -daemon=0 -debug -verbose -noquiet
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Restart ddclient service:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo service ddclient restart
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Now ddclient is up and running as is checking for DNS updates every 60 seconds.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Check service status with:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo service ddclient start
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;These instructions have been tested on ubuntu 16.04 and raspberry pi with raspbian stretch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Future work:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pack the service as a docker container, run service from a single command.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;For more in depth instructions read &lt;a href=&quot;https://samhobbs.co.uk/2015/01/dynamic-dns-ddclient-raspberry-pi-and-ubuntu&quot;&gt;Dynamic DNS with ddclient on Raspberry Pi and Ubuntu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/install-and-run-github-pages-locally/">
    <title type="text">Install and run GitHub Pages locally</title>
    <id>urn:uuid:89abd7c2-d7fa-3f0f-9928-b88ea7ac822a</id>
    <updated>2018-01-03T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/install-and-run-github-pages-locally/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabulă</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;This site is powered by Jekyll &amp;amp; GitHub Pages.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To run your own copy locally install ruby &amp;amp; bundler:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo apt-get update -y
sudo apt-get install -y ruby ruby-dev zlib1g-dev
sudo gem install bundler
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Install git:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo apt-get install -y git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Clone site repository locally:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;git clone https://github.com/adrianharabula/adrianharabula.github.io.git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Install necessary GitHub Pages dependencies:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;cd adrianharabula.github.io
bundle install
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Serve your own copy locally:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;bundle exec jekyll serve
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Now site is accesible locally at &lt;a href=&quot;http://localhost:4000&quot;&gt;localhost:4000&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Future work&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Automate dependencies installation with Docker.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Make a demo how to make a pull request to update site&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
</feed>
