<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title type="text">Adrian Blog</title>
  <id>urn:uuid:ed656949-e753-3ccb-8929-39d4bb408fcb</id>
  <updated>2020-02-02T00:00:00Z</updated>
  <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/" />
  <link href="https://adrianharabula.github.io/atom.xml" rel="self" />
  <author>
    <name></name>
  </author>
  <generator uri="https://github.com/ajdavis/lektor-atom" version="0.3">Lektor Atom Plugin</generator>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/time-tips-pentru-itisti-termen-lung/">
    <title type="text">Time tips pentru ITi탳ti pe termen lung</title>
    <id>urn:uuid:0dcf7dc1-6b45-35f9-8a3e-9fd29663394e</id>
    <updated>2020-02-02T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/time-tips-pentru-itisti-termen-lung/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Ca s캒 fii mai productiv 탳i pe termen lung, iat캒 ce ar trebui s캒 ai 칥n vedere 칥n plus fa탵캒 de &lt;a href=&quot;../../../../blog/2020/02/time-tips-pentru-itsti-termen-scurt/&quot;&gt;organizarea pe termen scurt&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Munca de-a lungul unui proiect se 칥mparte 칥n 3 faze:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Faza de arhitectur캒&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este faza cea mai abstract캒 pentru c캒 nimic nu e clar. Nu se 탳tie ce rezolvi, nu se 탳tie ce tehnologii vei folosi 탳i nu se 탳tie ce probleme pot ap캒rea. E taskul cel mai greu pentru c캒 din mijlocul oceanului trebuie s캒 ajungi la 탵캒rm cu pluta, viu. Este un timp foarte bun pentru a studia cum alte mari proiecte au abordat ce vrei tu s캒 rezolvi 탳i s캒 te inspiri din ele. Nu este exclus, ba chiar recomandat s캒 apelezi la al탵i exper탵i din domeniu pentru a ob탵ine idei de proiectare. Po탵i merge chiar 탳i la meetups pe domeniu. Toate astea fac parte din timpul de lucru. Faci munca de arhitectur캒 asupra ce va fi peste 2-5-10 ani 칥ntr-o firm캒. Este foarte mult de g칙ndit 탳i e un proiect complex. Aici dac캒 te implici g캒se탳ti proiectele de cele mai lung캒 durat캒, pot fi 탳i proiecte pe zeci de ani.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Faza de implementare&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aici 칥ncepe s캒 fie clar캒 direc탵ia, pa탳ii de f캒cut 탳i proiectul e doar o chestiune de timp. Foarte important 칥n aceast캒 faz캒 este timpul ne칥ntrerupt al programatorilor pentru a putea duce la cap캒t treaba. Un plan foarte bun este de a se 칥ncepe 칥ntotdeauna cu sf칙r탳itul. Pentru un proiect de 6 luni, se 칥ncepe cu ce vrem s캒 facem 칥n astea 6 luni, apoi 3 luni, apoi dac캒 astea sunt clare, lun캒 de lun캒 ne putem focusa pe ce e de abordat. Cu c칙t e mai clar obiectivul final pe 6 luni, de cu at칙t mai pu탵in e nevoie de discu탵ii cu ce s캒 facem zi de zi, s캒pt캒m칙n캒 de s캒pt캒m칙n캒, lun캒 de lun캒. Dar nu e o regul캒, au loc aceste discu탵ii ori de c칙te ori e nevoie. Meetingurile clasice standup 칥n care 칥n fiecare zi echipa se 칥nt칙lne탳te la un call 칥n care fiecare zice ce are de f캒cut e doar cel mai prost nivel de organizare pentru c캒 focusul e pe ce e de f캒cut azi 탳i nu se vorbe탳te niciodat캒 ce se face 칥n 6 luni. Ce se 칥nt칙mpl캒 azi rareori conteaz캒 칥ntr-un proiect IT, ci ce va fi peste 6 luni e mult mai important 칥n primul r칙nd pentru c캒 de acolo vine 탳i valoarea pe care o ofer캒 proiectul la care lucrezi 탳i foarte posibil 탳i 칥ncas캒rile pentru a acoperi salariul t캒u.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Faza de mentenan탵캒&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Spre final, proiectul e deja pus de picioare, dar, exist캒 foarte multe modific캒ri mici de f캒cut acum, de fine탵e. Acestea pot dura foarte mult 탳i pot fi 칥mpr캒탳tiate pe o perioad캒 lung캒 de timp, Proiectul e 칥n stadiu final, dar 칥nc캒 se mai lucreaz캒 la el. Este faza cea mai frumoas캒 a proiectului, pentru c캒 ofer캒 mai mult캒 lini탳te 탳i stabilitate. Dac캒 ai ajuns aici, 탳tii c캒 proiectul va mai fi 탳i peste 2-5-10 ani m캒car, ce e de lucru la el nu te mai surprinde 탳i dac캒 apare o problem캒 se rezolv캒 pe loc pentru c캒 탳tii de la ce e 탳i cum s캒 repari. De altfel nu mai e at칙t de mult cantitativ de lucru, iar cu timpul liber r캒mas po탵i planifica proiecte urm캒toare, po탵i urma traininguri noi sau pur 탳i simplu po탵i a lua o pauz캒, un concediu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eficien탵a este despre a avea un drum comun de-a lungul unui proiect, de a 탳ti exact unde vrem s캒 ajungem 탳i despre comunicarea 칥ntre membrii echipei. Dac캒 astea sunt bine puse la punct, 탳ansele ca ceva s캒 mearg캒 r캒u sunt mult mai mici. Dac캒 oamenii se 칥n탵eleg 탳i 탳tiu 칥ncotro se 칥ndreapt캒 proiectul este unul mult mai eficient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La interviuri mai sunt 탳i 칥ntreb캒ri de genul, &quot;c칙t de confortabil e탳ti cu schimbarea priorit캒탵ilor 탳i trecerea de la un proiect la altul de-a lungul unei zile?&quot;. Fugi c칙t po탵i de acea firm캒, b캒taia este 칥ntotdeauna pe termen lung. Focusul nu este pe a controla angajatul 탳i a verifica 칥n mod am캒nun탵it ce face zi de zi. De탳i abordarea asta presupune mult캒 칥ncredere 탳i libertate pentru oamenii cu care lucrezi, f캒r캒 s캒 le dai taskuri, exist캒 un simplu mod pentru a vedea dac캒 se face treab캒 sau nu. La sf칙r탳itul lunii, este gata treaba? Dup캒 ce au trecut 6 luni, a ajuns proiectul unde trebuia s캒 fie? Dac캒 da, ce mai conteaz캒 ce face angajatul zi de zi?&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/time-tips-pentru-itsti-termen-scurt/">
    <title type="text">Time tips pentru ITi탳ti pe termen scurt</title>
    <id>urn:uuid:46500ff0-f661-37f4-a6c7-40c355249d83</id>
    <updated>2020-02-01T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/02/time-tips-pentru-itsti-termen-scurt/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Iat캒 ceva tipsuri de organizare pe termen scurt, care func탵ioneaz캒 foarte bine 칥n special dac캒 se 탳tiu obiectivele pe termen lung. O zi a unui programator poate fi g칙ndit캒 din 2 buc캒탵i. Prima parte poate fi un task, a doua alt task. De-a lungul s캒pt캒m칙nii la fel, se poate organiza treaba, ori 칥n prima jumate a s캒pt캒m칙nii (luni-miercuri), ori la sf칙r탳itul s캒pt캒m칙nii (joi-vineri). De-a lungul lunii la fel, un task poate fi organizat 칥n prima s캒pt캒m칙n캒, prima jumate, a doua jumate sau ultima s캒pt캒m칙n캒 din lun캒. Este o metod캒 precis캒 de lucru, pentru c캒 a탳a se face treab캒 indiferent de lucrurile care apar de-a lungul zilei. De exemplu dac캒 ast캒zi aveai de mers la doctor 탳i dureaz캒 o zi 탳i nu apuci s캒 faci mare lucru la serviciu, taskul ce 칥l aveai de f캒cut 칥n prima jumate a s캒pt캒m칙nii poate fi dus la cap캒t mar탵i 탳i miercuri. De multe ori asta elimin캒 탳i logistica de a cere liberul 탳i de a da explica탵ii 칥n plus c캒 de ce nu e gata azi 탳i tot ce tre s캒 faci e s캒 dai un mail la echip캒 c캒 nu ajungi azi din cauza unei program캒ri la medic. Dup캒 ce 칥탵i rezolvi treaba, oric칙t ar dura, te 칥ntorci la lucru 탳i toat캒 lumea e fericit캒.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foarte important de men탵ionat e c캒 dac캒 e vorba de jum캒t캒탵i de zile, acestea sunt unit캒탵i indivizibile de timp, acea bucat캒 nu vei vorbi cu oameni, nu te vei duce la mas캒, nu vei face altceva dec칙t taskul de care te ocupi. 칉n cazul taskurilor pe buc캒탵i mai mari de timp, acea perioad캒 de timp nu vei lua taskuri noi p칙n캒 nu termini ceea ce deja 탵i-ai propus.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/de-ce-intreruperile-sunt-de-evitat/">
    <title type="text">De ce 칥ntreruperile sunt de evitat 칥n IT?</title>
    <id>urn:uuid:56d2e5b7-67d8-336d-9420-5d9f9e6776d8</id>
    <updated>2020-01-31T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/de-ce-intreruperile-sunt-de-evitat/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Atunci c칙nd lucrezi la ceva ai mai multe date 칥nc캒rcate 칥n memoria temporar캒. De exemplu 탳tii c캒 e meeting la 5 탳i faptul c캒 mai sunt 3 ore p칙n캒 atunci. 탲tii c캒 ai timpul 캒sta liber 탳i g캒se탳ti un lucru de f캒cut care s캒 fie terminat. 칉n timp ce lucrezi la task, mintea devine din ce 칥n ce mai 칥nc캒rcat캒 cu detalii ale taskului ce 칥l rezolvi. 칉탵i aduci aminte c캒 ai meeting de la 5, 탳i c캒 mai sunt 2 ore, 탳i 칥n acela탳i timp e탳ti 탳i focusat la treaba pe care o faci. Cu c칙t timpul se scurge cu c칙t mintea merge mai repede 탳i se activeaz캒 mai tare. Tocmai 탳i 칥n asta const캒 eficien탵a, fiind timp limitat, taskul se extinde 칥n limita timpului disponibil. C칙nd e gata timpul, e gata 탳i taskul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce se 칥nt칙mpl캒 dac캒 acum vine cineva s캒 te 칥ntrebe dac캒 po탵i s캒 칥l aju탵i cu ceva? La탳i tot deoparte 탳i e탳ti cu aten탵ia la persoana respectiv캒. Ai uitat c캒 ai la 5 meeting 탳i problema la care lucrai nu mai exist캒 de mult. Mintea se elibereaz캒 de tot ceea ce aveai p칙n캒 atunci ca s캒 fac캒 loc noii interac탵iuni. Dac캒 un programator nu 칥탵i r캒spunde c칙nd vorbe탳ti cu el, este pentru c캒 a ales s캒 fie atent la problema ce o rezolv캒. Nu e ceva de luat personal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n continuare o poz캒 cu programatorii atunci c칙nd sunt deranja탵i.
&lt;img src=&quot;../../../../blog/2020/01/de-ce-intreruperile-sunt-de-evitat/qbq9wn6a42m89ek3oa.jpeg&quot; alt=&quot;programator-intrerupt&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dac캒 tot 칥l 칥ntrerupi, e bine s캒 ai un motiv suficient de bun 칥nc칙t s캒 칥i anuleze toat캒 munca de p칙n캒 atunci. 칉ntreruperile sunt foarte normale dar foarte important este aspectul legat de c칙t de prioritar este acel lucru cu care vii. Dac캒 e탳ti 칥n dubii, mai bine scrie un mail. E mai bine a탳a. La mail se poate r캒spunde 탳i mai 칥ncolo, f캒r캒 s캒 se strice munca de p칙n캒 atunci a celui pe care 칥l deranjezi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cum recuno탳ti un programator care e ocupat? 칉n primul r칙nd nu mai e atent la mediul din jur, cu c칙t e mai atent la o problem캒 devine mai pu탵in interesat de ce se 칥nt칙mpl캒 칥n mediul din jur. Desigur dac캒 탳tie c캒 are ceva treab캒, poate r캒m칙ne acas캒, sau oriunde 탳tie el c캒 nu poate fi deranjat, dar poate e acolo pentru c캒 dac캒 apare ceva ar vrea s캒 fie acolo 탳i tot din motive de eficien탵캒 e 칥n mediul unde poate ac탵iona 탳i rezolva cel mai rapid c칙t mai multe probleme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;탲i chiar dac캒 nu te refuz캒 niciodat캒 e din bunul sim탵 al fiec캒ruia s캒 nu 칥ntrerupi inutil dac캒 nu e nevoie. Programatorii se prind destul de repede c칙nd cineva 칥i deranjeaz캒 inutil de mai multe ori 탳i 칥ncep s캒 te evite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu e mare lucru, scrie un mail, sau un mesaj pe chat, acesta e lucrul care ar 칥mbun캒t캒탵i comunicarea significativ cu oameni ocupa탵i, dar care e prea pu탵in folosit캒.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-fii-dev-productiv/">
    <title type="text">Cum s캒 fii dev productiv?</title>
    <id>urn:uuid:d03f41ad-c3fa-392f-b094-6c215f3abf62</id>
    <updated>2020-01-30T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-fii-dev-productiv/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Ca programator, un lucru important pe care cu c칙t 칥l 칥n탵elegi mai devreme, cu at칙t mai bine este valoarea pe care o ofer캒 munca ta, sau ce c칙탳tig캒 firma de pe urma muncii tale. Cu c칙t mai devreme realizezi c캒 nu e탳ti pl캒tit pentru prezen탵캒 ci pentru c캒 칥n vreun fel firma c칙탳tiga suficient 칥nc칙t s캒 칥탵i pl캒teasc캒 salariul, urm캒toarele 칥ntreb캒ri pot ap캒rea:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Ce anume din ce fac aduce valoarea 칥n firm캒?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ca programator, lucrurile la care lucrezi sunt suficient de abstracte. Dac캒 ai un modul de autentificare, cum aduce acesta valoare 칥n firm캒? Firma la care lucrezi nu e pl캒tit캒 pentru c캒 ai f캒cut tu modulul de autentificare. Ci e pl캒tit캒 pentru c캒 acel modul de autentificare ajut캒 utilizatorul final s캒 칥탳i gestioneze moderatorii unui shop online, ca magazinul s캒 fie editat eficient de mai mul탵i angaja탵i. Cu c칙t 칥n탵elegi mai bine aceast캒 problem캒 final캒 pe care o rezolvi, 칥탵i dai seama c캒 defapt modulul de autentificare, el singur, nu 칥nseamn캒 nimic. De altfel nu conteaz캒 nici limbajul de programare, nici tehnologiile folosite 탳i nici multe lucruri pe care tu ca programator le dai importan탵캒 zi de zi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Cum pot aduce mai mult캒 valoare 칥n firm캒?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Odat캒 ce realizezi ce anume aduce valoare 칥n firm캒, problemele pe care le rezolvi, se pot 칥mp캒r탵ii 칥n urm캒torele 3 categorii:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Probleme de mentenan탵캒. Acestea sunt problemele tehnice ce pot ap캒rea de-a lungul procesului de livrare. De la scris linia de cod 탳i p칙n캒 ca aceasta s캒 ajung캒 칥n produc탵ie exist캒 un timp de 칥nt칙rziere. Cu c칙t acest timp de 칥nt칙rziere e mai mare 탳i cu c칙t apar mai multe probleme la livrare, firma are de pierdut, pentru c캒 nu poate oferi ceva func탵ional pentru utilizatorul final.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Probleme la ad캒ugarea de noi func탵ionalit캒탵i. 칉ntreg procesul de livrare este suficient de complex, c칙t s캒 nu poat캒 fi abordat 칥n timp umani. Un exemplu este un proiect 칥n care o func탵ionalitate ar trebui livrat캒 칥n 2 luni, iar 칥mbun캒t캒탵irea procesului de livrare al unei noi func탵ionalit캒탵i dureaz캒 6 luni. Va trebui s캒 te obi탳nuie탳ti cu faptul c캒 ai azi un sistem imperfect cu care va trebui s캒 livrezi aplica탵ia dar pe care va trebui s캒 칥l aduci 칥n stare c칙t mai bun캒 칥n 6 luni. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Probleme de g칙ndire pe termen lung. Cum putem s캒 칥mbun캒t캒탵im aceste lucruri minimaliste, care nu aduc valoare azi, dar care sunt esen탵ial de abordat de-a lungul timpului pentru a 칥mbun캒t캒탵i procesul de livrare. Cum faci ca devii s캒 lucreze mai bine 칥ntre ei, 탳i utilizatorul final s캒 primeasc캒 func탵ionalit캒탵i noi c칙t mai repede 탳i cu c칙t mai pu탵ine probleme?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;A fi eficient 칥n programare este s캒 칥n탵elegi c칙t mai 칥n profunzime ce probleme rezolvi. 칉n탵eleg칙nd aceste probleme, ca om tehnic, treaba ta e s캒 aduci la cuno탳tiin탵캒 ce implic캒 aceste probleme pe care le rezolvi, ce consecin탵e ar putea ap캒rea 탳i cum s-ar putea face cel mai bine av칙nd la dispozi탵ie resursele necesare. Nu conteaz캒 c캒 lucrezi 16h, 8h sau 2h pe zi, conteaz캒 ca de aceste probleme, e cineva care se ocup캒 de ele 탳i le rezolv캒. De multe ori aceste probleme sunt pe termen lung, 3 luni, 6luni, 1an, 2 ani. Este de la sine 칥n탵eles c캒 nu ai cum s캒 schimbi zi de zi aceste priorit캒탵i, 탳i eficien탵a 칥n sine const캒 칥n a avea o hart캒 dup캒 care s캒 te ghidezi 칥ncotro mergi 칥n urm캒toarele luni, dar cu suficien탵i de mici pa탳i c칙t s캒 poat캒 fi aborda탵i de-a lungul unei zile.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-ca-programator-sa-ai-laptopul-cu-tine/">
    <title type="text">Ar trebui ca programator s캒 ai laptopul cu tine 칥n afara orelor de lucru?</title>
    <id>urn:uuid:d14a952b-bd92-3ade-b6fd-a5f4197a1273</id>
    <updated>2020-01-29T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-ca-programator-sa-ai-laptopul-cu-tine/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Primii 10 ani ca programator, probabil da, vei avea laptopul cu tine cam pe oriunde ai fi. Vei lucra 16h pe zi? Nu neap캒rat. Dar 칥n primii ani de activitate s-ar putea s캒 faci ni탳te gre탳eli, la care nu te-ai fi a탳teptat. Gre탳elile astea va trebui s캒 te ocupi de ele dac캒 apar. 칉n timp, cu c칙t devii mai experimentat, reduci acest num캒r de gre탳eli 탳i nu mai trebuie s캒 te ocupi de ele 칥n afara programului de lucru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se poate s캒 te ocupi de aceste lucruri 탳i doar 칥n timpul orelor de serviciu, dar progresul t캒u nu ar trebui s캒 fie strict legat de serviciu, altfel s-ar numi c캒 firma te-a cump캒rat, pentru banii pe care 칥i prime탳ti, rezolvi 탳i te ocupi de probleme ce ar putea ap캒rea numai 칥n contextul de la serviciu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dac캒 e탳ti programator pentru c캒 캒sta e drumul t캒u, tot ce faci extra, faci pentru c캒 e un pas spre unde o s캒 fii tu peste 10 ani. Diferen탵a aici, e c캒 ai tu deja treaba ta, firma doar te 칥nchiriaz캒 ca s캒 prestezi acele servicii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E natural atunci, ca dac캒 apare o tehnologie nou캒 s캒 te intereseze s캒 afli mai multe, e normal c캒 dac캒 ceva merge prost, s캒 vrei s캒 afli cauza de la baz캒 chiar 탳i 칥n afara programului de lucru 탳i e natural s캒 faci un lucru bine f캒cut, chiar dac캒 nu e탳ti pl캒tit extra, ci doar de dragul lucrului bine f캒cut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n timp, nu va fi nevoie s캒 deschizi pc-ul 칥n afara orelor de lucru, dar p칙n캒 atunci, e de lucru 탳i va trebui s캒 fii pe faz캒.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iat캒 pe scurt c칙teva lucruri de care va trebui s캒 te ocupi 탳i 칥n afara serviciului:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;s캒 urm캒re탳ti diverse cursuri online, c칙nd ai un pic de timp liber, ar trebui s캒 칥l folose탳ti s캒 칥nve탵i ceva nou, constant&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;s캒 mergi la diverse conferin탵e tehnice pe domeniul t캒u, unde de cele mai multe ori va trebui s캒 ai laptopul cu tine ca s캒 lucrezi hands on ce se face pe acolo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;s캒 r캒spunzi la mesaje, de exemplu dac캒 nu merge ceva, vei deschide un issue la proiectul respectiv 탳i va trebui s캒 urm캒re탳ti acolo r캒spunsurile 탳i s캒 fii pe faz캒 s캒 oferi informa탵iile necesare, diferen탵a e c캒 dac캒 r캒spunzi 탳i 칥n timpul t캒u liber, rezolvi problema 칥n maxim 2-3 zile lucr캒toare, pe c칙nd dac캒 scrii doar 칥n timpul orelor de lucru poate dura 탳i 2 s캒pt캒m칙ni, din cauza diferen탵elor de fus orar, a priorit캒탵ilor care ard 칥n timpul programului 탳i al disponibilit캒탵ii tale de a oferi informa탵iile necesare.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Toate acestea 칥n timp, 칥n mod ideal ar trebui s캒 fac캒 parte din programul de lucru, 탳i 칥ncet 칥ncet o via탵캒 echilibrat캒 칥nseamn캒 ca la un moment dat serviciul s캒 fie serviciu 탳i timpul liber timp liber, dar p칙n캒 acolo mai e. Asta nu ar trebui s캒 fie o scuz캒 ca s캒 nu te ocupi, mai degrab캒 ia laptopul 탳i treci la treab캒 c칙nd ai ocazia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S캒 ai laptopul cu tine, e valabil chiar 탳i 칥n alte domenii. Tot timpul va trebui s캒 칥탵i iei noti탵e, s캒 procesezi diverse informa탵ii, s캒 scrii mesaje, a탳a c캒 nicicum nu e valabil lucrul 캒sta doar 칥n IT.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-faci-fata-intreruperilor/">
    <title type="text">Cum s캒 faci fa탵캒 칥ntreruperilor?</title>
    <id>urn:uuid:e7eb5b87-a280-30e7-86fc-716367ba8b3b</id>
    <updated>2020-01-28T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-faci-fata-intreruperilor/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;De-a lungul zilei e idealist s캒 crezi c캒 totul va merge lin 탳i 칥탵i vei face treaba a탳a cum 탵i-ai propus. Nu, nu se va 칥nt칙mpla asta. Tot timpul vor ap캒rea lucruri care s캒 te 칥ntrerup캒 de la ce faci 탳i tot timpul vor fi incendii de rezolvat, incendii de orice fel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problemele medii/mari pe care le rezolvi de-a lungul carierei vor necesita s캒 칥탵i faci loc pentru un mediu care s캒 minimalizeze 칥ntreruperile pe o perioad캒 limitat캒. 탲i va fi nevoie de timp pe care o s캒 탵i-l acorzi ca s캒 intri 칥n profunzime 칥n problemele mari de care te ocupi. Acest timp 탵i-l vei g캒si cu orice pre탵, inclusiv 탳i 칥n afara orelor de serviciu dac캒 nu se poate altfel. Poate fi noaptea t칙rziu sau diminea탵a devreme, dac캒 e nevoie, va trebui s캒 o faci 탳i pe asta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n rest, de-a lungul zilei, 칥ntreruperi vor ap캒rea oricum, de orice fel. Sunt totu탳i ceva lucruri ce po탵i s캒 le ai 칥n vedere pentru a lucra mai eficient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De exemplu interac탵iunile fa탵캒 칥n fa탵캒 ar trebui evitate pe c칙t posibil dac캒 nu sunt necesare. Acestea necesit캒 s캒 te 칥ntrerupi complet din ce f캒ceai 탳i s캒 revii foarte greu 칥napoi. Mediul scris e mult mai eficient pentru c캒 a탳a, po탵i s캒 r캒spunzi 탳i f캒r캒 s캒 te 칥ntrerupi de la treab캒.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fel de deranjante sunt 탳i apelurile telefonice. 탲i ele dac캒 se poate trebuie reduse la mediul scris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acum c캒 toat캒 lumea te caut캒 pe chat, 탳i prime탳ti zeci de mesaje pe zi, problema e c캒 trebuie s캒 te ocupi 탳i de ele. Asta o faci, imediat, sau c칙t mai repede c칙nd ai un r캒spuns. Majoritatea lucrurilor sunt chestii m캒runte la care po탵i da un r캒spuns instant f캒r캒 s캒 te deranjezi. Dac캒 la탳i pe mai 칥ncolo, doar se adun캒 un teanc de mesaje nescrise. Eficien탵a aici const캒 칥n faptul c캒 tratezi mesajele pe m캒sur캒 ce vin 탳i a탳a nu ai niciodat캒 chestii de f캒cut pe mai 칥ncolo, totul se rezolv캒 pe moment. A탳a 칥탵i faci un mediu de lucru 칥n care de탳i nu e탳ti super focusat, pentru c캒 te a탳tep탵i s캒 cite탳ti un mesaj dac캒 apare, 칥n acela탳i timp 칥탵i faci 탳i treaba, pentru c캒 dac캒 necesit캒 prea mare investi탵ie pe moment, r캒spunzi mai 칥ncolo, f캒r캒 s캒 te 칥ntrerupi 탳i f캒r캒 s캒 r캒m칙i 칥n urm캒 cu ce se 칥nt칙mpl캒. Este o prioritizare 칥n timp real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dac캒 ai nevoie de ceva mai 칥n profunzime, r캒m칙ne varianta diminea탵a devreme sau seara t칙rziu c칙nd e activitate uman캒 mai rar캒. Nu trebuie s캒 fugi de 칥ntreruperi sau s캒 aduni lucruri de f캒cut mai 칥ncolo care s캒 te streseze c캒 nu apuci s캒 le faci, majoritatea problemelor ce apar de-a lungul zilei, dac캒 sunt bine compartimentate se pot rezolva pe moment 탳i po탵i s캒 faci fa탵캒 la multe requesturi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De-a lungul zilei vei avea multe interac탵iuni cu oamenii 탳i singurul mod prin care s캒 le eficientizezi 탳i s캒 nu o iei razna e s캒 ai 칥n vedere c캒 un simplu mesaj scris 칥n loc de o interac탵iune fa탵캒 칥n fa탵캒 u탳ureaz캒 foarte mult treaba!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ce-sa-faci-daca-ramai-fara-serviciu/">
    <title type="text">Ce s캒 faci dac캒 r캒m칙i f캒r캒 serviciu?</title>
    <id>urn:uuid:d0f7f9ec-e589-35c0-b773-8c3f2c720b8a</id>
    <updated>2020-01-27T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ce-sa-faci-daca-ramai-fara-serviciu/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Fie pleci pentru c캒 de탳i nu ai alte op탵iuni momentan, ajungi s캒 negociezi lucruri care pentru tine sunt non-negociabile. Fie poate simplu, e탳ti dat afar캒. E un mediu de afaceri 탳i e unul riscant. Se poate 칥nt칙mpla oricui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n orice caz, nu e o tragedie. Exist캒 via탵캒 탳i dup캒 serviciu. Via탵캒 pe care s-ar putea s캒 te sim탵i ciudat s캒 o ai, dup캒 o vreme 칥n care poate ani de zile ai fost 칥nv캒탵at s캒 te dedici firmei la care lucrezi, 탳i care firm캒 acum nu mai e.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poate acesta este 탳i cel mai important lucru prin care treci 칥n aceast캒 perioad캒. Iei o pauz캒 de la agita탵ia din afar캒 탳i devii mai reflectiv asupra ta. 칉n primul r칙nd vei remarca c캒 nu mai ai dup캒 ce s캒 fugi ziua 탳i mult timp care era petrecut la birou, 칥ntre 8 탳i 10 ore le ai acum cu tine 칥n plus. Timpul se opre탳te. 탲i mai mult dec칙t at칙t nu mai te confrun탵i cu stresul de la serviciu. Nu numai c캒 acum ai mai mult timp, dar nici nu mai te consumi. Din p캒cate multe joburi sunt foarte stresante, 탳i asta se simte la oameni atunci c칙nd via탵a personal캒 a lor, tinde s캒 fie inexistent캒 sau c칙nd nu mai e energie pentru 탵eluri personale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E un timp foarte bun s캒 te retragi temporar s캒 te ocupi de tine. Ceva idei, tocmai bune de luat 칥n considerare 칥n primele zile f캒r캒 serviciu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;procesele pe care le rulai 칥n cap, legat de problemele de la serviciu, conversa탵ii, etc trebuie kill-uite, cu for탵a. Oric칙t de multe idei 탵i-ar veni acum s캒 zici 탳i s캒 faci, nu mai sunt practice, pentru c캒 colaborarea s-a 칥ncheiat. Firma pe drumul ei, tu pe drumul t캒u. 칉n primul r칙nd trebuie s캒 opre탳ti leg캒tura cu ce a fost la serviciu 탳i asta nu numai pentru s캒n캒tatea ta mintal캒 dar 탳i ca s캒 faci loc pentru ceva nou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;e timpul perfect s캒 faci lucruri ce le aveai de mult pe list캒 dar pentru care nu ai avut timp p칙n캒 acum. Poate fi o plimbare prin ora탳 mai lung캒, poate fi o carte pe care vrei s캒 o cite탳ti de ceva timp dar nu ai apucat 칥nc캒, poate fi orice lucru ce a tot fost l캒sat pe mai 칥ncolo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cur캒탵enie prin cas캒, poate una din cele mai eficiente metode de a 칥탵i face ordine, nu numai fizic 칥n cas캒, dar 탳i 칥n minte 탳i 칥n via탵캒. E un proiect 칥ncrez캒tor, care dureaz캒 cel pu탵in c칙teva zile, p칙n캒 la s캒pt캒m칙ni, depinde de c칙te s-au adunat 칥n timp.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;E foarte important acest timp s캒 nu te consumi 탳i mai tare, asta include s캒 nu g칙nde탳ti prea mult ce o s캒 fie m칙ine, s캒 nu te macini cu g칙nduri, cu griji, s캒 nu crezi c캒 e sf칙r탳itul lumii. Asta se poate face 칥n primul r칙nd prin relaxare, adic캒 s캒 la탳i mintea 칥n pace 탳i s캒 te bucuri de ce ai 칥n jur, at칙t c칙t ai. Las캒 칥n pace mintea, m캒car c칙teva zile. A fost 칥ncordat캒 ultima vreme, las캒-i o vreme de pauz캒 s캒 se refac캒, o s캒 ai nevoie de ea mai 칥ncolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Secretul prin relaxare este c캒 la탳i loc unor idei s캒 apar캒 de nic캒ieri, 칥n timp ce nu faci nimic. Tot acest timp, aparent mort, are rolul lui. Pe l칙ng캒 asta prin relaxare o s캒 칥탵i aduci aminte de tine, de ce 칥탵i place 탵ie s캒 faci. 칉ncet 칥ncet, dac캒 faci ce trebuie, totul va fi ca un bulg캒re de z캒pad캒 ce se rostogole탳te 탳i devine din ce 칥n ce mai mare. Prin starea de relaxare ce 탵i-o cultivi, te vei deschide la c칙t mai multe idei la care nu te a탳tep탵i, dar care parc캒 au fost acolo din totdeauna. Nu 칥n ultimul r칙nd, prin relaxare la탳i problemele deoparte 탳i vezi 탳i alte abord캒ri. Poate cel mai na탳pa lucru ce 칥l po탵i face e s캒 mergi la interivuri a doua zi! Nu vrei ca starea de nemul탵umire 탳i problemele de la fostul serviciu s캒 le aduci la urm캒torul! E important s캒 iei aceast캒 pauz캒 ca s캒 칥탵i refaci 칥n primul r칙nd s캒n캒tatea mintal캒. Aceasta este cea mai critic캒 perioad캒.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apoi 칥ncet 칥ncet, te po탵i ocupa de lucruri mai palpabile:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;c칙te zile, luni mai po탵i r캒m칙ne f캒r캒 venit 탳i cam c칙t ai avea la dispozi탵ie pentru a g캒si un nou serviciu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ce altceva ai face diferit?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dac캒 s캒 schimbi specializarea&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;탲i deja astea sunt detalii... Ai 칥n primul r칙nd grij캒 de tine, 탳i restul vor veni, pas cu pas...&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/in-mod-implicit-responsabil/">
    <title type="text">칉n mod implicit responsabil</title>
    <id>urn:uuid:52eafed0-8a0c-3cf8-a48f-daa0c1cfa014</id>
    <updated>2020-01-26T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/in-mod-implicit-responsabil/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Pentru fiecare problem캒 de care te love탳ti la serviciu, 칥n via탵a personal캒 탳i peste tot unde ai fi, pe c칙t posibil e bine s캒 faci tot ce po탵i ca s캒 fie mai bine. Astfel c칙nd pleci, s캒 la탳i un locul respectiv un pic mai bun dec칙t cum era.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dac캒 nu merge proiectul? Dac캒 nu ies finan탵ele? Dac캒 un proces dureaz캒 mai mult dec칙t ar trebui?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cine este responsabil? 탲eful? De ce s캒 nu fii tu acea persoan캒? Nu e firma ta? Nu e a ta, dar e cea la care lucrezi. Dac캒 po탵i s캒 faci ceva mai bun, de ce s캒 nu fii 칥n mod implicit responsabil? De ce s캒 nu contribui tu ca lumea s캒 fie un loc mai bun? Aceast캒 lume este fix 칥n jurul t캒u, tot ce vezi cu ochii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sunt at칙t de multe lucruri, care pot fi f캒cute mai bine, 칥nc칙t e imposibil s캒 r캒m칙i f캒r캒 lucru o singur캒 zi 칥n zeci de ani. Poate crezi c캒 ce rost are, poate nu prime탳ti nimic 칥n schimb 탳i efortul mai este 탳i nerecunoscut, dar cum altfel vrei s캒 avansezi? 칉n primul r칙nd trebuie s캒 dai tu ceva de la tine, iar acest mic gest de a face un extra efort 칥n plus oric칙t de mic te face s캒 mergi mai departe.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/este-programarea-doar-pentru-cei-introvertiti/">
    <title type="text">Este programarea doar pentru cei introverti탵i?</title>
    <id>urn:uuid:053dd856-9f67-3cbd-9d6c-723407bb3346</id>
    <updated>2020-01-25T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/este-programarea-doar-pentru-cei-introvertiti/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;O mare parte din treburile de zi cu zi ale unui programator implic캒 mult캒 munc캒 f캒cut캒 칥n fa탵a unui PC. Mai pui 탳i c캒 acea munc캒 necesit캒 un mediu c칙t de c칙t izolat de restul lumii, pentru c캒 doar a탳a po탵i fi atent pe deplin la problemele ce le rezolvi 탳i uite a탳a rezult캒 re탵eta perfect캒 pentru care un programator 칥n mediul lui ideal nu iese cu zilele din cas캒.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Este oare via탵a unui programator at칙t de introvertit캒 pe c칙t pare?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De탳i cele mai mari probleme sunt rezolvate 칥n acest mod, totul este 칥mp캒r탵it 칥n perioade temporare de izolare. 칉n acele perioade, 칥ntr-adev캒r multe lucruri r캒m칙n 칥n urm캒, dar totul este temporar. Inevitabil ie탳i din mediul izolat 탳i ai de-a face 탳i cu via탵a. Apar facturi de pl캒tit, gunoiul de dus, cump캒r캒turi de f캒cut, meetinguri cu clien탵ii, interviuri, mers la birou, vizite la prieteni 탳i multe alte activit캒탵i normale 탳i umane. Ele doar sunt puse pe pauz캒 at칙t timp c칙t e nevoie ca s캒 termini o treab캒 mai important캒 care necesit캒 un pic mai mult de efort. E o munc캒 foarte intens캒 칥n care dac캒 toat캒 ziua e탳ti la curent cu toate nimicurile de zi cu zi, ce e mai important r캒m칙ne niciodat캒 abordat.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ce 칥nseamn캒 s캒 te izolezi?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Prin izolare 칥nseamn캒 c캒 nu vei mai face lucruri lipsite de importan탵캒, care nu conteaz캒 dec칙t pe termen scurt. Toate activit캒탵ile de mentenan탵캒 din via탵a de zi cu zi, sunt puse pe pauz캒 p칙n캒 c칙nd treaba este considerat캒 terminat캒. Dar ce 칥nseamn캒 acest mod focus? Te izolezi complet de lume? 칉n niciun caz. Dac캒 ai prieteni 칥n vizit캒 칥n ora탳 탳i te invit캒 탳i pe tine? Ce faci? Zici pas c캒 ai treab캒? De탳i exist캒 acest mod izolat de lucru al unui programator, via탵a nu poate fi pus캒 niciodat캒 pe pauz캒. Dac캒 ai un prieten 칥n vizit캒 칥n ora탳 칥n timp ce tu lucrezi, ar fi frumos, at칙t c칙t po탵i s캒 te dedici, s캒 ie탳i 칥n ora탳 cu el 탳i s캒 la탳i din lucru un pic. Progresul proiectului nu e 칥n faptul c캒 renun탵i la via탵a din jur, ci 칥n faptul c캒 rezolvi probleme importante 탳i c캒 te 탳i ocupi de via탵캒, a탳a cum e ea 칥ntre timp.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;De ce e a탳a important s캒 te izolezi?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;칉ntr-o zi normal캒 de lucru, ai anumite priorit캒탵i. Diminea탵a c칙nd te treze탳ti, te preg캒te탳ti pentru zi, 칥탵i alegi hainele, te du탳ezi, te aranjezi, te preg캒te탳ti s캒 fii om printre oameni. De-a lungul zilei te a탳tep탵i s캒 interac탵ionezi cu oameni 탳i 탳tii c캒 inevitabil vor ap캒rea lucruri nea탳teptate de care va trebui s캒 te ocupi. Chiar dac캒 ele nu ar ap캒rea, pentru simplul fapt c캒 탳tii c캒 ar ap캒rea te deranjeaz캒 un pic 탳i nu po탵i face treab캒 ziua aia at칙t c칙t ar trebui. Hai s캒 dau un exemplu mai concret. Dac캒 탳tii c캒 ai meeting la 3 dup캒-amiaza, diminea탵a c칙nd ajungi la birou nu te po탵i apuca de o treaba serioas캒 pentru c캒 탳tii c캒 nu po탵i termina p칙n캒 la 3 탳i dac캒 nu termini p칙n캒 la 3 nu are rost s캒 칥ncepi, pentru c캒 iar캒탳i zic, este o munc캒 intens캒, nu se poate face 1 or캒 aici, o or캒 mai 칥ncolo, uneori e nevoie de ore 칥ntregi, ne칥ntrerupte ca s캒 duci la cap캒t treaba. Faptul c캒 탳tii c캒 ai meetingul dup캒-amiaz캒 칥탵i blocheaz캒 tot timpul ziua respectiv캒 de a aborda problema important캒. 탲i a탳a se duce productivitatea pe 1 zi, cu un simplu meeting de 1 or캒.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;C칙t de mult de po탵i izola?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Abilitatea ta de a fi programator const캒 탳i 칥n faptul c칙t de mult po탵i pune deoparte tot pentru a te putea ocupa de lucruri importante. 칉n exemplul de mai sus era vorba de un meeting care ar strica productivitatea pe o zi. Un task mediu, abordat de programator necesit캒, nu de pu탵ine ori 탳i 3 zile de munc캒 intens캒. Asta 칥nseamn캒 3 zile f캒r캒 meetinguri sau f캒r캒 evenimente majore. Dac캒 mai r캒m칙i 탳i acas캒, simplul fapt c캒 nu te mai aranjezi, nu te mai preg캒te탳ti de interac탵iune cu oamenii, nu mai pierzi timp s캒 mergi la birou 탳i nu mai duci gunoiul, timp de 3 zile ai timpul necesar s캒 rezolvi o problem캒 medie 칥n IT. Productivitatea ta ca programator depinde de asta. Da, dup캒 asta, va trebui s캒 te ocupi 탳i de ce nu te-ai ocupat 칥n astea 3 zile, dar e foarte important s캒 칥탵i rezervi activ aceste perioade de focus. Din experien탵a proprie, niciodat캒 aceast캒 perioad캒 de focus nu ar trebui s캒 dep캒탳easc캒 7 zile, e deja prea mult 탳i productivitatea ta scade dramatic unde mai pui 탳i c캒 te ia cu burnout. O perioad캒 de focus ce o recomand e de 3 zile de lucru intens, m캒car la 2 s캒pt캒m칙ni. Degeaba munce탳ti 7 zile intens, dac캒 3 s캒pt캒m칙ni dup캒 asta e탳ti legum캒. Nu uita c캒 jocul este pe termen lung, a탳a c캒 dac캒 lucrezi p칙n캒 te consumi de tot 탳i nu mai la탳i nimic pentru tine nu ai f캒cut nimic, dec칙t r캒u 탵ie.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Tr캒ie탳ti izolat ca programator?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nu, doamne fere탳te, ba chiar de multe ori e total opusul. Dac캒 toat캒 lumea te vede izolat 칥ncepe s캒 devin캒 curioas캒 de ce e탳ti izolat. 탴ine c칙t mai secret acest lucru 탳i nu mai spune la nimeni. 游뗷&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/este-cvul-esential-pentru-a-ajunge-la-interviu/">
    <title type="text">Este CV-ul esen탵ial pentru a ajunge la interviu?</title>
    <id>urn:uuid:4eda39e9-a2da-3956-9dce-85cb13408a01</id>
    <updated>2020-01-24T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/este-cvul-esential-pentru-a-ajunge-la-interviu/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;De prea multe ori am p캒탵it s캒 nu merg mai departe la un interviu pentru c캒 nu am avut CV la mine... 칉n mod paradoxal la fiecare job pe care l-am avut p칙n캒 acum, nu am prezentat vreun CV. Acesta a fost fie la recomandarea unei cuno탳tiin탵e (pur 탳i simplu, prin simpla recomandare, 칥l 탳tiu pe X, s-ar putea s캒 se potriveasc캒 postului 탳i am fost, 탳i m-am potrivit) fie prin alte medii care nu a fost nevoie de CV. De exemplu mesaj direct la mailul de recrutare al companiei, sau alteori doar prin profilul LinkedIn, am zis c캒 e singura cea mai actualizat캒 variant캒 a istoricului meu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E prea mult s캒 te organizezi s캒 faci un document. Oric칙t de sumar, 칥탵i ia foarte mult timp 탳i e탳ti foarte subiectiv. Nu numai c캒 po탵i avea o imagine foarte distorsionat캒 despre tine, dar nici m캒car nu 탳tii ce s캒 scrii. Sunt lucruri pe care le faci zi de zi, nu vezi nimic wow 칥n ele 탳i e foarte greu s캒 vorbe탳ti despre ele tocmai pentru c캒 sunt at칙t de banale 탳i fac parte din via탵a ta de zi cu zi 칥nc칙t nu ai cum s캒 le consideri m캒car s캒 fie nevoie s캒 fie specificate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CV-ul nu numai c캒 nu e necesar, dar ia prea mult timp ca s캒 justifice orele dedicate. Sigur, 90% din recrutori nu vor merge mai departe cu tine dac캒 nu le ar캒탵i un CV, dar poate e vorba despre acele firme cu care nu ai fi vrut s캒 lucrezi cu ele 칥n primul r칙nd.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dac캒 nu CV, atunci ce?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sunt multe alte lucruri cu care te po탵i afirma, 탳i asta f캒r캒 s캒 dedici prea mult timp unui CV, care r캒m칙ne permanent 칥n urm캒:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;profilul LinkedIn, 칥n 2020 e una din platformele care merge foarte bine, dac캒 nu ai CV; trebuie m캒car s캒 ai un profil aici 탳i 칥n plus au o op탵iune, 'save as pdf' la profil, e tocmai ca un CV, 칥n a탳a fel ai toate datele 칥ntr-un singur loc, c칙nd ai ceva de actualizat, actualizezi profilul LinkedIn 탳i a탳a 탳tie toat캒 lumea cine e탳ti 탳i cu ce te ocupi, f캒r캒 pdf-uri trimise pe mail.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;profilul GitHub, tot ce 탵ine de cod publicat, repository-uri la care ai contribuit, e foarte bine s캒 ai la tine cod s캒 ar캒탵i / despre care s캒 vorbe탳ti cu prima ocazie care se ive탳te. 칉n primul r칙nd asta se va discuta la interviul tehnic, dac캒 va fi unul.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;칥ntr-un CV, probabil se va omite cel mai important lucru, 탳i anume caracterul omului. E foarte greu s캒 te descrii obiectiv pe propriul CV; dar tot ce trebuie e doar s캒 emi탵i lucrurile care trebuie 탳i anume s캒 ai dorin탵a de a 칥nv캒탵a lucruri noi, de a face mai bine, de a colabora cu oameni. Astea sunt lucruri pe care nu ai cum de unul singur s캒 탵i le scrii, dar care cei cu care lucrezi ar trebui s캒 se uite la tine c캒 le ai.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Mai e 탳i faptul c캒 munca de a face un CV, e total diferit캒 fa탵캒 de munca pe care o faci zi de zi. Cu c칙t cineva depune mai mult efort 칥n a 칥탳i scrie un CV, cu at칙t 칥nseamn캒 c캒 칥n loc s캒 칥탳i fac캒 treaba lui pentru care e angajat face exact opusul. Tu dac캒 ai treab캒 탳i e탳ti ocupat cu ce zici c캒 faci 칥n CV, nu mai ai timp de CV. Boom! 游눤&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/faze-in-dezvoltarea-software/">
    <title type="text">3 faze 칥n dezvoltarea software</title>
    <id>urn:uuid:d7c23fd1-1308-3017-b3ec-6ad3a51976fc</id>
    <updated>2020-01-23T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/faze-in-dezvoltarea-software/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Un proiect de-a lungul vie탵ii lui trece prin mai multe faze:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Ce naiba rezolv캒m aici?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nu 탳tim mai nimic despre proiect sau despre ce problem캒 rezolv캒m. Aici 칥ncerc캒m s캒 ne facem o idee despre ce tehnologii am putea folosi, ce probleme ar ap캒rea 탳i nu 칥n ultimul r칙nd punctul forte al proiectul, cu ce ar trebui s캒 se deosebeasc캒 칥n primul r칙nd acest proiect. Este foarte posibil ca 칥n aceast캒 faz캒 s캒 existe deja o versiune a proiectului gata f캒cut캒, dar care s캒 fie at칙t de inutilizabil캒 칥nc칙t e foarte posibil s캒 fie nevoie s캒 se reia proiectul de la zero. Sau s캒 urmeze versiunea 2, cu restructur캒ri majore.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Ce ar putea fi f캒cut diferit?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Poate faza cea mai interesant캒, pentru c캒 atunci c칙nd ai deja ceva ce merge foarte na탳pa, tura asta dai mai mult캒 importan탵캒 proiect캒rii 탳i lucrurilor care ar putea merge r캒u. Focusul este pe fiabilitate 탳i nu pe viteza termin캒rii. 칉n acela탳i timp este deja o versiune online, groaznic캒, dar care merge a탳a cum merge. Acum urmeaz캒 un val de 칥mbun캒t캒탵iri, majoritatea restructur캒rii masive se 칥nt칙mpl캒 칥n umbr캒, 칥n paralel cu versiunea groaznic캒 dar online. Sunt p캒r탵i care de data asta sunt g칙ndite mult mai bine 칥nainte 탳i nu se mai face rabat la calitate. Este faza cea mai inginereasc캒 a proiectului, unde te confrun탵i cu probleme mari de proiectare 탳i care nu le g캒se탳ti rezolvarea 칥n alte p캒r탵i. Totul este pe umerii t캒i. Este 탳i cea mai fain캒 faz캒 a unui proiect.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Ce ar putea fi f캒cut mai bine?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dup캒 ce e lansat캒 탳i versiunea 2, cea care ar fi promis schimb캒ri radicale 칥n mai bine, acum ce urmeaz캒 este o serie constant캒 de modific캒ri mici  탳i 칥mbun캒t캒탵iri de fine탵e pe o perioad캒 nelimitat캒. Aici proiectul e deja matur, dar 칥nc캒 e nevoie de mentenan탵캒 la el. Nu se schimb캒 mari lucruri, dar se tot 칥mbun캒t캒탵e탳te lun캒 de lun캒 탳i devine mult mai stabil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cam astea ar fi cele 3 faze ale unui proiect IT. Mai 칥nt칙i proiectul este 칥n faza na탳pa, apoi urmeaz캒 faza un pic mai bun캒, iar apoi faza de mentenan탵캒. De la mentenan탵캒, dac캒 nu se ajunge la rezultatul dorit, se poate trece iar la faza 2, unde se schimb캒 ceva major, p칙n캒 c칙nd problemele mari ale proiectului sunt rezolvate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P칙n캒 la urm캒 nu conteaz캒 c캒 e prost f캒cut proiectul ci mai degrab캒 pentru c칙t timp va tr캒i proiectul, pentru c캒 un proiect prost azi, dar care va fi 탳i peste 10 ani, are 탳anse s캒 ajung캒 foarte stabil 칥n timp, dat fiind c캒 cineva va fi acolo de-a lungul celor 3 faze 탳i va g칙ndi pe termen lung 칥nc캒 din prima zi a proiectului.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-ai-zile-naspa-la-serviciu/">
    <title type="text">Ar trebui s캒 ai zile na탳pa la serviciu?</title>
    <id>urn:uuid:f7088578-381d-34a1-b3cf-2044f16cb102</id>
    <updated>2020-01-22T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-ai-zile-naspa-la-serviciu/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Seara asta am s캒 칥탵i zic ceva la ce nu ai s캒 te a탳tep탵i, dar cu siguran탵캒 ai s캒 칥n탵elegi despre ce vorbesc. Din p캒cate, nu numai c캒 o s캒 ai zile na탳pa la serviciu, ci majoritatea or s캒 fie a탳a.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ce?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pentru c캒 multe lucruri nu or s캒 mearg캒 탳i cel mai r캒u dintre toate or s캒 apar캒 lucruri neprev캒zute care nu or s캒 mearg캒. Asta se traduce prin faptul c캒 o problem캒 ap캒rut캒 ieri, ce sperai s캒 se rezolve a doua zi, nu e rezolvat캒 nici dup캒 o s캒pt캒m칙n캒! 탲i asta 칥n timpul 칥n care o s캒pt캒m칙n캒 nu aveai nicicum s캒 ghice탳ti c캒 o s캒 stai pe ceva la ce nu te-ai g칙ndit c캒 ar putea merge r캒u.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Majoritatea zilelor de lucru sunt un haos total. O lupt캒 continu캒 de stingere a incendiilor, care vin unul peste altul.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;탲i atunci ce s캒 faci?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;칉n primul r칙nd, b캒t캒lia nu e doar pe o zi, ci pe termen lung. Po탵i avea X zile na탳pa, dar conteaz캒 pe termen lung unde ai tu de ajuns. Azi bate v칙ntul 칥ntr-o parte, m칙ine 칥n cealalt캒 dar tu 칥n 4 s캒pt캒m칙ni e탳ti la locul Y. Faptul c캒 ai o direc탵ie spre care mergi te va ajuta s캒 treci peste zilele grele pentru c캒 탳tii unde ai de ajuns.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dar cu lucrurile neprev캒zute cum r캒m칙ne?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;칉n general, un lucru pentru care te lup탵i, nu 칥l vei ob탵ine din prima, vor ap캒rea tot timpul obstacole. Ca s캒 nu pierzi timpul degeaba, s캒 nu mergi doar pentru faim캒, pentru bani sau pentru impresie, mergi pentru lucruri care sunt cu adev캒rat importante, pentru c캒 pre탵ul pl캒tit e 칥ntotdeauna mai mare dec칙t cel estimat, a탳a c캒 m캒car dac캒 e mai scump 탳i cost캒 mai mult, f캒 m캒car s캒 se merite. Asta se mai traduce 탳i prin s캒 칥탵i alegi proiecte 탳i oameni care vor fi al캒turi de tine (탳i tu de ei) 탳i c칙nd treaba nu merge bine, focusul fiind pe a reu탳i 탳i a ajunge la destina탵ie 칥n ciuda circumstan탵elor, astfel ca treaba s캒 merg캒 mai departe, oric칙t de greu ar fi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;탲i dac캒 cedezi?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se prea poate s캒 treci prin asta. Ce 칥nseamn캒 s캒 cedezi? Adic캒 precum un copac, de la prea mult v칙nt, s캒 faci poc. C칙nd cedezi, gata, nu mai vrei. Cu to탵ii trecem prin asta. Relax, se rezolv캒 cu o doz캒 de anestezic, ca 칥n scena de mai jos (din Star Trek: Voyager, sezonul 6, episodul 4 &quot;Tinker, Tenor, Doctor, Spy&quot;)&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;videoWrapper&quot;&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/Mz3lWf1fY5c&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-ti-faci-viata-mai-usoara-in-it-folosind-comunicare-asincrona/">
    <title type="text">Cum s캒-탵i faci via탵a mai u탳oar캒 칥n IT folosind comunicare asincron캒</title>
    <id>urn:uuid:18701218-9de5-310e-95ab-160684964ed1</id>
    <updated>2020-01-21T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-ti-faci-viata-mai-usoara-in-it-folosind-comunicare-asincrona/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Rareori ceva ce prime탳ti la un moment dat are nevoie de r캒spuns pe moment. 칉n acela탳i timp trebuie tot timpul s캒 fii pe faz캒. 칉n IT permanent vor arde lucruri, nu 탳tii c칙nd vor arde, dar ai face bine s캒 fii primul care 탳tie c칙nd ceva arde. Cum s캒 faci fa탵캒 acestui haos ce pare f캒r캒 de sf칙r탳it?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Comunicarea asincron캒&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Atunci c칙nd apare ceva, nu e musai s캒 dai un r캒spuns pe loc. Cea mai ineficient캒 metod캒 de a ob탵ine un r캒spuns sunt 칥ntreb캒rile fa탵캒 칥n fa탵캒. Una e la birou s캒 칥ntrebi cum e vremea afar캒 탳i s캒 r캒spunzi c캒 e frumos, ninge lini탳tit, 칥n timp ce lucrezi 칥n continuare ceea ce ai de f캒cut. Alta e c칙nd prime탳ti o 칥ntrebare care necesit캒 g칙ndire, de exemplu o 칥ntrebare gen, ce nume s캒 punem la proiect? te scoate din tot ceea ce f캒ceai 칥nainte 탳i te for탵eaz캒 s캒 te g칙nde탳ti la ce nume s캒 pui la proiect, chiar dac캒 asta nu e cel mai important lucru de f캒cut la momentul respectiv. Eficien탵a unui programator e dat캒 de c칙t mult timp are la dispozi탵ie f캒r캒 a fi deranjat cu astfel de 칥ntreb캒ri care necesit캒 g칙ndire. Programatorii sunt oameni disciplina탵i 탳i autonomi, trebuie l캒sa탵i 칥n bula lor, 탳tiu ei ce au de f캒cut, sunt multe lucruri care ard 탳i nu ajung niciodat캒 la public, cu asta se ocup캒 programatorii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ca s캒 칥i aju탵i 탳i s캒 ai mai mari 탳anse s캒 prime탳ti vreun r캒spuns de la ei folose탳te medii asincrone. Un mediu asincron e orice mediu de comunicare ce nu necesit캒 r캒spuns pe moment. Poate fi chatul, mailul sau un issue 칥n repository. De cele mai multe ori programatorul va vedea instant notificarea 탳i poate chiar va citi mesajul 칥n secunda aia 탳i r캒spunde pe moment. Dar diferen탵a e c캒 nu se 칥ntrerupe de la ceea ce f캒cea. E lucru foarte mare chatul sau mailul, pentru c캒 po탵i avea 10 astfel de conversa탵ii 칥n acela탳i timp. Nu rezolvi problemele 칥n ordinea 칥n care apar ci dup캒 prioritate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dac캒 se uit캒 un programator ciudat la tine c칙nd 칥l 칥ntrebi ceva, 칥ncearc캒 s캒 칥i trimi탵i un mesaj pe chat sau un mail. Sunt mari 탳anse s캒 prime탳ti r캒spuns imediat. 游땚&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/e-prea-mult-daca-ceri-interviul-de-acasa/">
    <title type="text">E prea mult dac캒 ceri interviul de acas캒?</title>
    <id>urn:uuid:ecdd7f1f-70ec-3aba-a1ce-0d54c57d991f</id>
    <updated>2020-01-20T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/e-prea-mult-daca-ceri-interviul-de-acasa/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Ai 탳ansa vie탵ii tale... prime탳ti r캒spuns 칥napoi, dup캒 o lun캒, pe bune, chiar sunt firme care r캒spund dup캒 o lun캒 dup캒 ce aplici? Dup캒 o lun캒 probabil e탳ti deja mort de foame. Hai trecem peste, 칥n fine, e탳ti invitat la interviu, zi Doamne mul탵umesc! Ce s캒 vrei mai mult de at칙t! Stabile탳ti 칥nt칙lnirea. Marchezi 칥n calendar, totul perfect, o s캒 mergi la interviu. Ura!!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interviul e s캒pt캒m칙na viitoare. Trece o zi, 탳i parc캒 se duce un pic entuziasmul, 칥탵i dai seama c캒 mai ai de mers 탳i la dentist. Vine 탳i noua s캒pt캒m칙n캒, boom e탳ti super productiv la treaba pe care o faci deja, 탳i parc캒 noul interviu nu mai e a탳a entuziasmant. Defapt 칥탵i dai seama c캒 nici m캒car nu 탳tii despre ce ofert캒 e vorba 탳i ai pierde cam juma de zi dac캒 te duci s캒 te prezin탵i fizic, tocmai 칥n cel캒lalt cap캒t al ora탳ului pentru o cafea, sau pentru ceva ce nu 탵i-a fost specificat clar de la 칥nceput. 칉ncepe s캒 fie din ce 칥n ce mai grea decizia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S캒 mai mergi oare?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hmm... oare se poate 탳i de acas캒? A탳 putea s캒 칥mi etalez talentul 탳i de acas캒, am internet, am camer캒 web (nu 탳tiu la ce v캒 g칙ndi탵i, dar nu, nu e vorba de videochat!), chiar trebuie s캒 fiu la interviu? 칉n sf칙r탳it am g캒sit o solu탵ie bun캒 탳i pentru mine 탳i pentru intervievator. Hai s캒 o propunem.
&lt;img src=&quot;../../../../blog/2020/01/e-prea-mult-daca-ceri-interviul-de-acasa/intro.jpeg&quot; alt=&quot;intro&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Degetele 칥ncle탳tate, am propus ceva revolu탵ionar. Fac totul din confortul propriei case 탳i f캒r캒 s캒 m캒 deranjez prea mult de la ce f캒ceam deja p칙n캒 atunci. Wow super.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S캒 vedem ce urmeaz캒:
&lt;img src=&quot;../../../../blog/2020/01/e-prea-mult-daca-ceri-interviul-de-acasa/argument.jpeg&quot; alt=&quot;argument&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh nu, tot planul ne-a fost dat peste cap. Se pare c캒 nu putem presta 탳i de acas캒. Va trebui s캒 ne conform캒m? Nu 탳tiu cum sunt al탵ii dar eu sunt bine a탳a cum sunt, a탳a c캒 am r캒spuns, c캒 insist s캒 탵inem de acas캒 interviul, pentru c캒 nu are rost s캒 traversez tot ora탳ul pentru un interviu la care ne-am putea vedea doar remote, cu acelea탳i beneficii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Degetele 칥ncle탳tate iar, am zis-o 탳i pe asta, hai s캒 vedem ce urmeaz캒:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2020/01/e-prea-mult-daca-ceri-interviul-de-acasa/decline.jpeg&quot; alt=&quot;refuz&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La naiba! Se pare c캒 p칙n캒 aici ne-a fost 游땬&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chiar nu 칥n탵eleg... Firma respectiv캒 avea sediul, efectiv 칥n afara ora탳ului. Dup캒 ce le-am zis c캒 nu am motiv s캒 merg p칙n캒 acolo 탳i c캒 a탳 mai avea 탳i alte lucruri de f캒cut 칥n via탵a personal캒 dar a탳 putea participa 100% remote, r캒spunsul a fost c캒 nu se poate. 탲i at칙t, f캒r캒 niciun argument. Mi se pare revolt캒tor c캒 se 칥nt칙mpl캒 asta 칥n 2020!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-astepti-mai-intai-acordul-la-sef/">
    <title type="text">Ar trebui s캒 a탳tep탵i mai 칥nt칙i acordul la 탳ef?</title>
    <id>urn:uuid:a10a2ad2-f9f5-39ef-9076-3f2fd44b9618</id>
    <updated>2020-01-19T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-astepti-mai-intai-acordul-la-sef/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;O situa탵ie des 칥nt칙lnit캒 e c칙nd ai de mers mai departe, dar nu po탵i f캒r캒 s캒 prime탳ti mai 칥nt칙i acordul la 탳ef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deobicei c칙nd se 칥nt칙mpl캒 asta prezin탵i situa탵ia 탳i spui c캒 ai nevoie de ok-ul ca s캒 mergi mai departe. O dat캒 dac캒 se 칥nt칙mpl캒 asta, totul bun 탳i frumos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar dac캒 mai ai nevoie de 칥nc캒 odat캒 탳i tot a탳a,  de 칥nc캒 vreo 10-15 ori pe s캒pt캒m칙n캒.  Mai ai nevoie s캒 ceri acordul la 탳ef?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depinde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sunt foarte multe lucruri mici care toate conteaz캒 탳i unul singur dac캒 칥l scapi se stric캒 toat캒 treaba. A탳a c캒 da, orice schimbare major캒 sigur are nevoie de aprobarea la 탳ef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pe cealalt캒 parte, nu po탵i tot timpul s캒 nu faci nimic, doar s캒 a탳tep탵i acordul. Sau po탵i, adic캒 majoritatea a탳a fac... Dar niciodat캒 nu vei deveni 탳ef doar ascult칙nd 탳eful.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;탲i atunci cum po탵i s캒 faci ceva la mijloc?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ia decizii c칙t mai multe. Bine칥n탵eles, asum캒탵i-le, pre탵ul deciziei luate, tu 칥l vei pl캒ti. 칉n acela탳i timp foarte frumos c캒 ai ajuns aici. 칉nseamn캒 c캒 ai v캒zut c캒 se pot face lucruri mult mai bine 탳i c캒 po탵i g캒si solu탵ii. Felicit캒ri! Foarte fain din partea ta!.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;탲eful t캒u nu e un zeu... e un simplu partener. Ce poate face el, pute탵i face 칥mpreun캒... Eu le mul탵umesc 칥n fiecare zi tututor managerilor pe care i-am avut pentru toate problemele pe care le-au luat de pe capul meu 탳i m-au l캒sat s캒 칥mi fac treaba mea, s캒 칥mi dedic pre탵ioasele ore f캒c칙nd ceea ce 탳tiu eu mai bine 탳i neb캒t칙ndu-mi capul cu lucruri urgente 탳i care ard 탳i care nu m캒 pricep 탳i nu m-ar mai fi l캒sat s캒 m캒 desf캒탳or.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dac캒 ai o decizie de luat de acum, e탳ti gata s캒 탵i-o asumi? E loc destul 칥ntotdeauna pentru persoane de decizie, a탳a c캒 nu te ascunde, nu ai de ce.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/chivotul-vietii/">
    <title type="text">Chivotul Vie탵ii</title>
    <id>urn:uuid:43ce5cb7-7b3f-3ceb-b8eb-8a2ab854b962</id>
    <updated>2020-01-18T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/chivotul-vietii/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Ast캒zi am v캒zut c캒 a fost f캒cut public chivotul vie탵ii, un dispozitiv ce l-am 칥ncercat cur칙nd. Un om trecut prin via탵캒 se confrunt캒 cu diverse stresuri, oboseli 탳i uzuri care mai devreme sau mai t칙rziu 칥l consum캒. Deseori din cauza acestor dezechilibre apar 탳i bolile 탳i omul 칥ncet 칥ncet se duce. Chivotul reface 탳i readuce la nivel energetic corpul la starea lui natural캒 pentru a func탵iona 칥n parametri optimi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E o c캒m캒ru탵캒 mic캒 amenajat캒 칥n care e a탳ezat chivotul. La o 탳edin탵캒 se intr캒 칥n grup, cam 6 persoane, dar minim 3. 탲edin탵a dureaz캒 40 minute, sau at칙t era c칙nd am fost eu, posibil s캒 se mai schimbe 칥ntre timp. Pe durata 탳edin탵ei, stai lini탳tit, relaxat, 칥n pozi탵ie de meditat 탳i e탳ti atent la tine. 칉n func탵ie de ce are nevoie corpul, el 칥탳i va lua energia necesar캒 pentru a se echilibra. Efectele se v캒d 칥n timp, dar 탳i imediat. Sunt nu neap캒rat efecte evidente dar 탳i subtile, poate dormi mai bine, poate e탳ti mai relaxat, poate ai mai mult캒 energie s캒 abordezi problemele de zi cu zi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu am cum s캒 dau prea multe detalii tehnice, c캒 nu prea m캒 pricep, dar se pot ob탵ine de la &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/delia.burnham.7&quot;&gt;Delia&lt;/a&gt; pentru cine ar fi interesat s캒 afle mai multe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De탳i dispozitivul nu ar fi accesibil pentru mul탵i, la pre탵ul ini탵ial de 150.000E,  nu e nevoie s캒 칥l iei la tine acas캒... Inventatorii pun pe primul loc s캒n캒tatea oamenilor,  a탳a c캒 pentru cine are nevoie sigur se va g캒si o cale s캒 ajung캒 f캒r캒 s캒 fie problem캒 de bani, doar omul s캒 fie deschis s캒 칥ncerce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉ntreaga postare cu toate detaliile 탳i comentariile ulterioare despre dispozitiv, se poate urm캒ri &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/delia.burnham.7/posts/10163204040925284&quot;&gt;aici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2020/01/chivotul-vietii/screenshot-2020-01-18-at-23.37.22.png&quot; alt=&quot;chivotul-vietii&quot;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-astepti-weekendul-ca-programator/">
    <title type="text">Ar trebui s캒 a탳tep탵i weekendul ca programator?</title>
    <id>urn:uuid:505d4f19-18e8-35e3-869d-64a1d26930d5</id>
    <updated>2020-01-17T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-astepti-weekendul-ca-programator/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;A trecut o s캒pt캒m칙n캒. 5 zile de lucru. Acum din obi탳nuin탵캒, sper s캒 nu mergi 탳i m칙ine la birou. 游&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Din p캒cate unele d캒탵i o vei face 탳i pe asta. Dar nu f캒 asta acum, dac캒 nu e neap캒rat nevoie (90% din cazuri nu e nevoie.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ia 탳i tu o pauz캒 탳i stai cu tine. Nu trebuie s캒 faci ceva anume... Relax. 칉n primul r칙nd nu mai g칙ndi. Num캒r캒 flori, adun캒 ciuperci... Tr캒ie탳te weekendul ca 탳i cum nu ai fi IT-st... Caut캒 탳i via탵a 칥n afara serviciului.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/top-impedimente-in-proiecte-it/">
    <title type="text">Top 5 impedimente 칥n proiecte IT</title>
    <id>urn:uuid:65c73057-02a3-3847-9ef5-95ac20ac2a16</id>
    <updated>2020-01-16T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/top-impedimente-in-proiecte-it/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;칉n mod surprinz캒tor, foarte pu탵ine firme fac treburile 칥n IT a탳a cum ar trebui ele s캒 fie f캒cute, cel pu탵in la nivel nu de art캒, dar m캒car s캒 nu te faci de r칙s c칙nd ar캒탵i cuiva proiectul t캒u. Cu c칙t firma e mai mare, treaba nu e neap캒rat mai serios캒 ci din contra, foarte posibil s캒 fie doar mai sc캒pat캒 de sub control 탳i chiar s캒 fie un infern mentenan탵a unui proiect IT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iat캒 c칙teva impedimente des 칥nt칙lnite 칥n proiectele IT:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Lipsa unui manager tehnic senior care s캒 fi proiectat de la 칥nceput solu탵ia 탳i care s캒 r캒m칙n캒 activ de-a lungul 칥ntregii vie탵i a proiectului. Trebuie s캒 fie cineva care s캒 se fi g칙ndit cum cele 100 de p캒r탵i ale proiectului s-ar potrivi 탳i 칥n situa탵ia 칥n care ceva merge r캒u, s캒 fie pe faz캒 s캒 corecteze. Aceasta este persoana care 탳tie 칥n ansamblu fiecare buc캒탵ic캒 a proiectului.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prea multe 칥ntreruperi 탳i schimb캒ri de priorit캒탵i de pe o zi pe alta pot contribui u탳or la burnout 탳i la senza탵ia c캒 de탳i munce탳ti mult, nu mergi nic캒ieri.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prea multe incidente ap캒rute din cauza c캒 aplica탵ia pic캒 탳i trebuie intervenit manual pentru a o repune pe picioare. Asta consum캒 din timpul de lucrat la aplica탵ie 탳i trebuie s캒 fie c칙t mai mic, 칥n mod ideal, taskurile de mentenan탵캒, s캒 nu dep캒탳easc캒 50% din timpul de lucru, restul de jumate s캒 fie dedicat program캒rii active.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lipsa trainingurilor interne, menite s캒 칥mbun캒t캒탵easc캒 constant skillurile echipei. Totul se 칥nva탵캒 탳i cei mai tineri ar trebui s캒 칥nve탵e de la cei mai vechi 탳i asta constant.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lipsa documenta탵iei, dac캒 nu e scris캒 documenta탵ia la proiect, nu numai c캒 e l캒sat 칥n plop proiectul, dar po탵i pierde foarte mult timp c캒ut칙nd pa탳i care au fost deja f캒cu탵i, dar pentru c캒 nu au fost nota탵i undeva, iei de la cap캒t procesul. E foarte frustrant.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/un-singur-lucru-care-face-treaba-sa-mearga-la-serviciu/">
    <title type="text">Un singur lucru care face treaba s캒 mearg캒 la serviciu</title>
    <id>urn:uuid:ecc0fd25-ee0c-3758-9378-89bdb4c5e843</id>
    <updated>2020-01-15T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/un-singur-lucru-care-face-treaba-sa-mearga-la-serviciu/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Un lucru foarte bun de precizat, despre care nu prea se vorbe탳te, dar 칥n mod sigur se practic캒 탳i cei care nu practic캒 ar face bine s캒 o fac캒, sunt ie탳irile 칥n ora탳 dup캒 serviciu din c칙nd 칥n c칙nd, indiferent de firma la care lucrezi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zilele sunt cam ocupate, timpul trece repede, ard lucruri, uneori nu prea apuci s캒 vorbe탳ti cu oamenii cu care lucrezi 칥n acela탳i sediu, poate 칥i salu탵i 탳i vorbe탳ti de vreme un pic. Nu e ca 탳i cum nu se poate vorbi, dar energia 탳i focusul e pe treaba care e de f캒cut 탳i nu pe oamenii din jurul nostru, astfel c캒 se 칥nt칙mpl캒 s캒 st캒m cu lunile la birou 탳i s캒 탳tim foarte pu탵in despre oamenii pe care 칥i vedem zilnic. Poate sunt vecini, poate am fost la acelea탳i interviuri la un moment dat, poate au 탳i ei problemele lor 칥n afara serviciului 탳i nu ai de unde s캒 le 탳tii dac캒 e탳ti atent doar la treburile de la serviciu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A탳a c캒 se mai practic캒 uneori dup캒 serviciu ie탳iri 칥n ora탳, unde oamenii se adun캒 탳i 칥n alt context dec칙t cel de la birou 탳i focusul de la treab캒 se schimb캒 pe oameni. Nu e lucru mai minunat c칙nd se 칥nt칙mpl캒 asta, pentru c캒 dac캒 cuno탳ti mai bine oamenii cu care lucrezi 탳i 칥ncrederea ta 칥n ei cre탳te (탳i invers) 탳i treaba merge mult mai bine. Am zis mai devreme c캒 suntem focusa탵i pe treab캒 la serviciu, dar adev캒rul de la mijloc e c캒 atunci c칙nd ne facem treaba, totul depinde de ni탳te oameni undeva, cu care trebuie s캒 vorbe탳ti 탳i de la care ai nevoie de ceva ca s캒 칥탵i faci treaba 칥n continuare. 탲i nu e lucru mai bun care se poate 칥nt칙mpla ce cre탳te productivitatea la birou atunci c칙nd oamenii se cunosc 칥ntre ei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dac캒 la firma la care lucrezi nu sunt ie탳iri 칥n ora탳, m캒car odat캒 la c칙teva luni, f캒 ceva, propune tu. Ca treaba s캒 mearg캒 la birou 칥n primul r칙nd trebuie s캒 mearg캒 칥ntre oameni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2020/01/un-singur-lucru-care-face-treaba-sa-mearga-la-serviciu/ead346ec252bd3fe585cdc937f20ff4d.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/un-an-in-bucuresti/">
    <title type="text">Un an 칥n Bucure탳ti</title>
    <id>urn:uuid:d9be6528-b23d-3645-b625-bb7f0514d356</id>
    <updated>2020-01-14T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/un-an-in-bucuresti/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Acum un an, cam pe vremea asta m-am mutat 칥n Bucure탳ti. Am primit o ofert캒 significativ mai bun캒 탳i am plecat de la firma de atunci. Nu am avut de ce s캒 mai stau. R캒spunsul ce l-am primit c칙nd am zis c캒 am o ofert캒 mai bun캒 칥n alt캒 parte a fost c캒 nu se pot face m캒riri acum. Un caz comun, trist 탳i des 칥nt칙lnit este c칙nd angaja탵i vechi care depun ani de zile 칥ntr-o firm캒, r캒m칙n 칥nc캒 la salariu de 칥ncep캒tori, de탳i experien탵a lor 칥n domeniu s-a 칥mbun캒t캒탵it significativ. Cum 칥탵i dai seama asta? O pozi탵ie asem캒n캒toare pe pia탵캒 cu acelea탳i responsabilit캒탵i se pl캒te탳te cu mult mai mult, uneori cu peste jumate din c칙t faci deja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iat캒 c칙teva tipsuri pentru via탵a de Bucure탳ti:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Nu te muta 칥ntr-un ora탳 doar pentru serviciu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nu uita c캒 mai ai 탳i o via탵캒 personal캒, 탳i o s캒 탳i tr캒ie탳ti 칥n ora탳ul 캒la. Vezi dac캒 탳i pe plan personal 탵i-ar pl캒cea s캒 stai acolo. Dac캒 ai doar serviciu, 탳i pic캒 serviciul, tu nu mai r캒m칙i cu nimic.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Evit캒 pe c칙t posibil locurile/traseele aglomerate&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bucure탳ti e un loc foarte aglomerat 탳i agitat. Nu vrei s캒 petreci prea mult timp 칥n public 칥n ore de v칙rf 탳i 칥n zone aglomerate. Cu c칙t 칥탵i faci via탵a mai departe de aglomera탵ia din ora탳 cu at칙t e mai bine. Poate c캒 칥nseamn캒 s캒 dai mai mult pe o chirie, 칥ntr-un cartier mai scump 탳i mai pu탵in populat, dar 칥n care s캒 칥탵i faci treaba f캒r캒 s캒 fii interferat de stresurile ora탳ului.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Profit캒 de faptul c캒 e capital캒&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sunt foarte multe lucruri 칥n ora탳, cam pe aici se mi탳c캒 toate. 칉nseamn캒 inclusiv c캒 sunt multe firme la care po탵i merge la interviu. Profit캒 de asta, nu e posibil 칥n orice ora탳.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Comand캒 prin curier acas캒&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nu pierde 2 ore 칥n trafic ca s캒 mergi la un magazin prin Bucure탳ti s캒 ridici o comand캒. Ordon캒 totul prin curier acas캒. Uneori e posibil s캒 comanzi prin Easy Box cu program de ridicare 24 / 7. Probabil una din cele mai tari inven탵ii de p칙n캒 acum.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Nu uita de prieteni&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;S-ar putea s캒 ai foarte multe cuno탳tiin탵e, prieteni. Nu uita de ei. Reconecteaz캒-te, propune 칥nt칙lniri regulat. P캒streaz캒 rela탵iile cu oamenii pe care 칥i cuno탳ti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E frumos Bucure탳tiul, mai ales dac캒 ai treab캒, 탳tii c캒 e탳ti 칥ntr-un loc unde 탳i al탵i oameni au treab캒 탳i acesta e un plus foarte mare. Ca dezavantaj, cu siguran탵캒 acesta ar fi pre탵ul, e un ora탳 un pic cam scump, cost캒 via탵a aici. Dar se compenseaz캒 cumva prin faptul c캒 ai toate la o arunc캒tur캒 de b캒탵.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cat-de-direct-ar-trebui-sa-fii-la-interviu/">
    <title type="text">C칙t de direct ar trebui s캒 fii la interviu?</title>
    <id>urn:uuid:aec69b3a-cd04-3cbe-91de-c5559897f823</id>
    <updated>2020-01-13T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cat-de-direct-ar-trebui-sa-fii-la-interviu/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;De multe ori toat캒 fuga asta la interviuri 칥nseamn캒 multe plimb캒ri 탳i s캒 bei cafele 탳i s캒 faci orice altceva dec칙t ce ai face 칥n mod deobicei dac캒 ai fi angajat, 탳i anume treab캒. C칙t c칙t omul e mai entuziasmat s캒 participe la interviu, s캒 칥nceap캒, s캒 discute, cu at칙t sunt 탳anse s캒 fie doar vorbe. Cei care fac treaba, o fac 탳i at칙t. Nu se laud캒, nu fac taifas, termin캒 treaba c칙t mai repede 탳i merg acas캒 la vie탵ile lor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iat캒 ce zic al탵ii mai avansa탵i pe subiect legat de procesul de intervievare:&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://www.linkedin.com/embed/feed/update/urn:li:share:6622135499601641472&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; title=&quot;Embedded post&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;536&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p&gt;Dar oare chiar merge? Sau sunt doar pove탳ti? Cum adic캒 s캒 칥탵i pui condi탵iile tale la interviu? Hai s캒 칥ncerc캒m 탳i noi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Prima abordare&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;칉ncepem timid cu faptul c캒 vrem s캒 탳tim mai multe despre oportunitate 칥nainte de apel.
&lt;img class=&quot;natural&quot; src=&quot;screenshot-2020-01-13-at-23.17.45.png&quot;/&gt;
Nu am mai primit r캒spuns 칥napoi. Aten탵ie aici, c캒 po탵i sta ore 칥ntregi de vorb캒 칥n discu탵ii 탳i polemici. Unii recrutori sunt doar pe filmul lor. Las캒-i a탳a. Nu 칥탵i bate capul, vezi-탵i de drumul t캒u.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A doua 칥ncercare&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;natural&quot; src=&quot;screenshot-2020-01-13-at-23.30.07.png&quot;/&gt;
Minunat, avem 탳i r캒spuns de data asta, scurt 탳i la obiect.
&lt;img class=&quot;natural&quot; src=&quot;screenshot-2020-01-13-at-23.31.03.png&quot;/&gt;
Nu e mai u탳or a탳a s캒 stabilim unele chestii de la 칥nceput f캒r캒 s캒 pierdem timp la telefon sau 칥nt칙lniri fa탵캒 칥n fa탵캒?&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/long-term-versus-short-term/">
    <title type="text">Long Term versus Short Term</title>
    <id>urn:uuid:5088bb4b-1b0b-36fa-96b8-235a9acb58aa</id>
    <updated>2020-01-12T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/long-term-versus-short-term/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Uneori ca s캒 reu탳e탳ti, mai ai nevoie de un mic detaliu printre multe alte mici care conteaz캒 탳i ele cel pu탵in la fel. Toate detaliile astea mici adunate fac diferen탵a dintre a merge la destina탵ie la sigur 탳i a o da de gard cu prima ocazie. Multe dintre aceste mici detalii, nu sunt general discutate.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Faza 1 - supravie탵uirea&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Unul din aceste mici detalii are leg캒tur캒 cu felul cum te g칙nde탳ti atunci c칙nd e탳ti pus 칥n situa탵ia de a lua o decizie. Dac캒 ai nevoie de un job ca s캒 pl캒te탳ti utilit캒탵ile 탳i chiria luna asta, accep탵i primul job care 칥탵i iese 칥n cale, sau mai a탳tep탵i un pic s캒 g캒se탳ti ceva mai potrivit (asta 칥n timp ce probabil o s캒 fl캒m칙nze탳ti 탳i o s캒 r캒m칙i f캒r캒 chirie)? Dac캒 alegi jobul ca s캒 pl캒te탳ti chiria luna asta, toat캒 energia ta este d캒ruit캒 scopului suprem de a mai pl캒ti o lun캒 de chirie. Nu mai r캒m칙ne nimic pentru altceva mai sus de at칙t. Trece luna, pl캒te탳ti chiria, acum ce faci? E탳ti fix 칥n acela탳i punct din care ai plecat. Dac캒 ajungi aici, e탳ti capabil s캒 realizezi c캒 te 칥nv칙r탵i 칥n propria roat캒 탳i s캒 faci un pas 칥napoi?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Faza 2 - iarba mai verde dincolo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Analizezi 탳i calculezi, ce faci gre탳it, vrei mai mul탵i bani, 탳i deci ajungi la concluzia c캒 o s캒 fii ITst. 칉ncepi s캒 faci un curs de specializare. Dar toate schimb캒rile astea, doar pentru rezultatul ob탵inut (a devenit ITst pentru salariu primit) nu duc nic캒ieri pentru c캒 poate nu e neap캒rat problema banilor cea cu care te confrun탵i. Mintea nu e aliatul t캒u 칥ntotdeauna 탳i 칥탵i poate juca feste. Dac캒 ai ajuns aici, 탳i 칥탵i dai seama de schem캒, cum 칥탵i dai seama de acum 칥ncolo c캒 nu te p캒c캒le탳ti singur? Deobicei 칥n acest punct c칙nd ajungi g칙nde탳ti din ce 칥n ce mai mult. G칙nde탳ti ce s캒 칥nve탵i, ce s캒 faci dar 칥n realitate f캒r캒 s캒 faci neap캒rat ceva. Se pr캒jesc neuronii degeaba 칥n timp ce tu nu mergi nic캒ieri, doar te pierzi 칥n detalii.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Faza 3 - din nou la tine&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ai analizat, ai v캒zut c캒 nu a mers nici a탳a. 칉ntr-un final din nou dai de tine. Nu tre s캒 mergi nici pe modul supravie탵uire, nici pe faima 탳i pozi탵ie/statut. Adev캒rul e undeva la mijloc, unde 칥n primul r칙nd mergi spre tine. Ai un drum al t캒u 탳i o direc탵ie pe care mergi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dac캒 칥탵i 탳tii drumul, deja 탳tii c캒 e탳ti pentru ceva anume pe planeta asta, 탳i nu prea ai de ce s캒 pierzi prea mult timp 칥n modul supravie탵uire. Vei g캒si o solu탵ie rapid. 칉n loc s캒 mergi pe un serviciu doar pentru c캒 e bine pl캒tit, vei merge pe direc탵ia ta, 탳i acolo vei g캒si tot ce ai nevoie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cu c칙t prevezi mai mult 탳i mai din timp astfel de situa탵ii abstracte, greu de digerat cu mintea, dar care te p캒c캒lesc 탳i nu te las캒 s캒 mergi mai departe dac캒 nu e탳ti vigilent cu at칙t ai mai multe 탳anse s캒 nu r캒m칙i prea mult pierdut 칥n timp 탳i spa탵iu.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/1-blog-post-pe-zi-366-zile/">
    <title type="text">1 blog post pe zi, 366 zile</title>
    <id>urn:uuid:bc2a51b2-43fa-3f9f-8869-41361981b83d</id>
    <updated>2020-01-11T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/1-blog-post-pe-zi-366-zile/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Pentru urm캒toarele zile din an, 칥mi voi g캒si timp, indiferent de ce a탳 face sau unde a탳 fi s캒 scriu un blog post pe zi. A탳 avea ce s캒 scriu, provocarea ar fi s캒 o fac zilnic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uneori nu voi avea net, sau voi fi plecat, probabil va trebui s캒 scriu articolele 칥n avans 탳i s캒 le public automat cumva (super, tocmai asta 칥mi 탳i place s캒 ingineresc, de탳i munca de a scrie un blog e total diferit캒 de a programa unul)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alteori voi scrie articole mult mai t칙rziu, dat tot le voi publica, de exemplu azi e trecut de 12.30am 탳i 칥nc캒 scriu la blog post. Nu voi reu탳i tot timpul la ceas, dar indiferent ce intervine, la sf칙r탳itul anului vor fi 366 articole scrise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi se pare o provocare interesant캒, sigur a탳 avea despre ce s캒 scriu, 탳i asta s캒 o fac 칥n timp ce fac 탳i restul treburilor de zi cu zi. Acesta este deja al 11-lea articol anul acesta, ar mai fi 칥nc캒 355. Ca plan de teme de dezb캒tut, nu am. Ele vin oricum, 탳tiu doar ce scriu azi, mai mult de at칙t nu planific.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-ceri-marire-la-serviciu/">
    <title type="text">Cum s캒 ceri m캒rire la serviciu?</title>
    <id>urn:uuid:ac44123a-1d05-3271-903a-ed80cd47410f</id>
    <updated>2020-01-10T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-ceri-marire-la-serviciu/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Poate una din cele mai pu탵in discutate subiecte, dar prin care to탵i trecem. C칙nd e momentul 탳i cum s캒 ceri m캒rire la serviciu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n primul r칙nd hai s캒 칥ncepem cu 칥nceputul.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ce e valoarea ta pe pia탵캒&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un programator c칙탳tig캒 at칙t c칙t contribuie 칥n firm캒, nici mai mult, nici mai pu탵in. Poate zici c캒 e vina la firm캒 c캒 nu te pl캒te탳te suficient. Nu, nu e, salariul t캒u este fix c칙t contribui tu. Contribui mai mult, c칙탳tigi mai mult. Este at칙t de simplu. Dac캒 nu te pl캒te탳te firma, nu te-ai pus tu 칥n contextul 칥n care s캒 oferi un serviciu pe m캒sura c칙탳tigului dorit.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;De cine este dat캒 aceast캒 valoare pe pia탵캒?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cu c칙t e nevoie de mai mul탵i programatori, cu at칙t le cre탳te mai mult valoarea. 탲i cu c칙t cre탳te mai mult nevoia de programatori, cu at칙t ei sunt mai pu탵ini 탳i mai greu de g캒sit 탳i adus 칥n firm캒. Mai pui 탳i faptul ca prin responsabilit캒탵ile pe care le are programatorul este greu de 칥nlocuit dar aten탵ie, foarte greu ajungi la nivelul 캒sta, dar c칙nd ajungi, chiar dac캒 munca ta nu face banii, s-ar putea s캒 칥탵i ridice valoarea cu mult simplul fapt c캒 plecarea ta produce costuri mai mari dec칙t men탵inerea ta.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Unde aflu aceast캒 valoare?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Toate sumele astea sunt ceva super secrete despre care nimeni nu discut캒. La interviu dac캒 칥ntrebi, de curiozitate, care e bugetul pentru pozi탵ia la care aplici, foarte pu탵ine r캒spunsuri o s캒 prime탳ti! Sunt at칙t de rare 칥nc칙t le 탵ii minte pe degetele de la o m칙n캒 c칙nd le prime탳ti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A탳a c캒 cifrele le afli mai mult dintr-un research individual. O surs캒 bun캒 unde po탵i descoperi cam c칙t valorezi e prin mersul la interviuri. 칉ncerc칙nd pia탵a 탳i v캒z칙nd ce se mai mi탳c캒 칥n jur, nu numai c캒 po탵i ob탵ine cifre 탳i range-uri care s캒 te ajute s캒 칥탵i faci o idee dar vezi pe pielea ta cum te-ai descurca 탳i 칥n alte p캒r탵i.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mai po탵i afla pe net, pe site-uri gen glassdoor, mai sunt videouri youtube 칥n care sunt prezentate range-uri arbitrare 칥n func탵ie de an, de 탵ar캒, de specializare.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cum pot s캒 칥mi cresc aceast캒 valoare?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Prin training continuu. Prin 칥ncercarea de lucruri noi constante, prin 칥mp캒rt캒탳irea de informa탵ii mai departe atunci c칙nd ai ocazia. Prin dorin탵a de a fi mai bun 칥ntotdeauna. C칙nd ai 칥ncetat s캒 칥nve탵i, 탳i iei serviciul ca pe un lucru care doar 칥탵i asigur캒 venitul de trai 탳i nu te mai implici dec칙t fizic, tot ce ai construit p칙n캒 atunci e 칥n c캒dere liber캒.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cum propun m캒rirea?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ar trebui s캒 fie o discu탵ie simpl캒. De 칥ndat캒 ce 칥탵i afli valoarea, nu prea mai ai cum s캒 dai 칥napoi. Deobicei 탳i prime탳ti suma respectiv캒 칥ntr-un timp foarte scurt. Important! S캒 nu te ag캒탵i de jobul curent. Ori prime탳ti responsabilit캒탵i mai mari la jobul actual, sau ori g캒se탳ti alt job care s캒 fie pe m캒sura valorii tale. Se va 칥nt칙mpla. Sigur. Din moment ce 칥탵i 탳tii cifrele, nu mai ai cum s캒 ceri mai pu탵in dec칙t faci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce ar mai fi de zis, e s캒 nu pleci niciodat캒 칥n alt캒 parte doar pentru bani. Sunt multe altele de luat 칥n calcul 탳i la fel de importante ca 탳i banii, lucruri cum ar fi:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;mediul, ce fel de colegi o s캒 ai, o s캒 faci ceva pe ei de bani, dac캒 zi de zi o s캒 ai de-a face cu oameni toxici 탳i r캒ut캒cio탳i&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;managementul, dac캒 te va sus탵ine 칥n ceea ce faci, sau vei avea prea multe politici care te vor opri s캒 칥탵i faci treaba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;flexibilitatea programului, nu pleca niciodat캒 pentru un job care nu o s캒 칥탵i permit캒 un program flexibil, 칥n care s캒 칥탵i po탵i face 탳i treburile personale atunci c칙nd mai apar din c칙nd 칥n c칙nd.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Ce fac dup캒 m캒rire?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bucur캒-te! Acum c캒 ai primit ce ai dorit, ce vei da tu 칥napoi 칥n plus? Ce lucruri ai putea face mai bine, mai eficient?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dac캒 nu primesc m캒rirea?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Probabil trebuie s캒 칥탵i evaluezi mai realist capabilit캒탵ile, dac캒 nu prime탳ti m캒rirea 칥nseamn캒 c캒 ceva nu faci 칥nc칙t s캒 valoreze c칙t ceri. Mergi 칥nainte, rezultatele astea nu apar peste noapte. 탲i nu te opri la primul obstacol.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ce-sa-faci-in-timpul-unui-conflict-la-serviciu/">
    <title type="text">Ce s캒 faci 칥n timpul unui conflict la serviciu?</title>
    <id>urn:uuid:64928e75-0d17-3693-9049-622716ac7969</id>
    <updated>2020-01-09T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ce-sa-faci-in-timpul-unui-conflict-la-serviciu/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Continuind &lt;a href=&quot;../../../../blog/2020/01/ar-trebui-sa-fii-suparat-la-interviu-daca-nu-iti-convine-ceva/&quot;&gt;articolul de ieri&lt;/a&gt;, e posibil ca faptul c캒 ai spus ce aveai de zis s캒 genereze un conflict. Una din urm캒rile fericite e a doua zi c칙nd ajungi la birou 탳i te por탵i ca 탳i cum nimic nu s-a 칥nt칙mplat. 탲i tu, dar 탳i cei cu care ai discutat. E un moment ciudat, pe care nu prea ai cum s캒 칥l explici dar 칥탵i dai seama de el imediat c칙nd treci prin el.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉ntr-un fel nu e neap캒rat r캒u c캒 s-a ajuns aici. Conflictul a avut loc, a fost b캒taie mare s칙ngeroas캒, ai zis ce ai avut de zis, 탳i ceilal탵i implica탵i au zis 탳i ei ce aveau de zis. Acum urmeaz캒 o perioada de lini탳te, 칥n care vedem ce solu탵ii pot ap캒rea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posibil ca cei cu care lucrezi s캒 nu fie de acord 탳i s캒 nu mearg캒 nimic mai departe. Caz care probabil te va frustra foarte tare 탳i probabil de탳i nu ai fost dat afar캒, vei pleca singur la un moment dat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cazurile c칙nd e탳ti dat afar캒 sunt destul de rare, nu prea se ajunge aici...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n cazul cel mai bun, oamenii cu care lucrezi 칥탳i dau seama c캒 ai 탳i tu un drum al t캒u 탳i te las캒 mai departe s캒 칥탵i faci treaba 칥n continuare. E frumos c칙nd se 칥nt칙mpl캒 asta. Rela탵ia de colaborare se 칥nt캒re탳te, 칥ncrederea cre탳te, totul bine. Dar nu tot timpul se poate ajunge aici, 탳i de multe ori nu e nici m캒car vina celor cu care vorbe탳ti. Depinde mult de politica din firm캒, de exemplu dac캒 vrei s캒 lucrezi remote, s-ar putea ca managementul de sus s캒 nu fie de acord 탳i at칙t. Nici m캒car s캒 nu 칥탵i dea vreun motiv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sper s캒 nu te sperii c칙nd ajungi 칥n situa탵ia de a spune 탳i lucruri care s캒 칥i supere pe ceilal탵i. Reversul e c캒 dac캒 stai 탳i nu faci nimic te vei frustra singur 칥n timp 탳i la un moment dat, inevitabilul se va 칥nt칙mpla 탳i vei ceda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n cel mai r캒u caz dac캒 e탳ti dat afar캒, nu se moare de la asta, e mai greu, dar m캒car 탵i-ai luat o piatr캒 de pe inim캒 zic칙nd nu la ceva ce nu era 칥n favoarea ta. 탲tiu c캒 칥s multe detalii abstracte 칥n acest post, dar nu g캒sesc cum s캒 fiu mai specific. Fiecare avem nevoile noastre ca s캒 ne facem treaba mai bine 탳i mai eficient 탳i numai noi 탳tim asta. Dac캒 apare ceva ce trebuie discutat din cauz캒 c캒 ne afecteaz캒 productivitatea ar fi bine s캒 aducem la cuno탳tiin탵캒 ce ne deranjeaz캒. E greu, pentru c캒 implic캒 efort &quot;emo탵ional&quot;. De multe ori e mai u탳or s캒 stai la calculator 탳i s캒 te faci c캒 totul e ok, pentru c캒 e mai &quot;u탳or&quot; s캒 te ascunzi 탳i s캒 te faci c캒 totul e ok... dar sper c캒 nu o s캒 faci asta.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-fii-suparat-la-interviu-daca-nu-iti-convine-ceva/">
    <title type="text">Ar trebui s캒 fii sup캒rat la interviu dac캒 nu 칥탵i convine ceva?</title>
    <id>urn:uuid:5191014c-942e-3f05-8329-266c7d793eed</id>
    <updated>2020-01-08T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ar-trebui-sa-fii-suparat-la-interviu-daca-nu-iti-convine-ceva/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Dac캒 de-a lungul procesului de intervievare sau chiar mult mai 칥ncolo c칙nd ai acceptat deja oferta, ar ap캒rea un lucru, sau mai multe care nu 칥탵i convin sau care te 칥mpiedic캒 s캒 칥탵i faci treaba 칥n mod optim ce ai putea face? S캒 taci, s캒 nu zici nimic, sau s캒 aduci 칥n discu탵ie 탳i posibil s캒 칥i superi pe to탵i cei implica탵i c캒 ai 칥ndr캒znit s캒 spui acel lucru ce te deranja? S캒 fie asta oare ceva ce un angajat nu ar trebui niciodat캒 s캒 aduc캒 칥n discu탵ie?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E normal s캒 apar캒 dispute 칥n afaceri, dar care e limita? Ce poate fi considerat de ambele p캒r탵i ceva de &quot;bun sim탵&quot; versus ceva &quot;cam exagerat&quot;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dac캒 e탳ti la interviu 탳i 탵i se spune c캒 tre s캒 faci ceva ce 탵i se pare absolut ridicol, ce s캒 faci? S캒 poveste탳ti de ce 탵i se pare ridicol? S캒 spui c캒 nu se poate a탳a ceva 탳i probabil s캒 pierzi jobul? S캒 te conformezi tacit? Ai nevoie a탳a tare de job, 칥nc칙t s캒 zici da, chiar dac캒 sim탵i c캒 te vinzi? 탲i dac캒 faci asta, cum te-ai mai sim탵i 탳i pe celelalte planuri? Dac캒 la fel poate ai s캒 faci 탳i 칥n celelalte domenii 칥n afara serviciului?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dac캒 un angajat are nevoie de un pic de flexibilitate pentru a se ocupa 탳i de chestiuni pe plan personal asta dup캒 ce a contribuit ani buni 칥n firm캒, poate el aduce 칥n discu탵ie faptul c캒 a avut o vreme pe prim plan serviciul, dar acum acea vreme a trecut, s-au schimbat priorit캒탵ile 탳i s-ar putea ocupa de acelea탳i responsabili캒탵i dar de acas캒? Poate un angajat s캒 cear캒 asta?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;탲i, dac캒 atunci c칙nd ai de zis ceva, nu zici, ce repercursiuni are asta? 칉n timp po탵i suporta faptul c캒 탵ii 칥n tine, c캒 te sacrifici, c캒 la탳i ceva de la tine, pentru ca s캒 ob탵ii ceva 칥napoi, un salariu pentru care pre탵ul pl캒tit e mult prea mare? C칙t de sustenabil e acest sacrificu pentru tine? C칙t rezi탳ti p칙n캒 s캒 cedezi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pe cealalt캒 parte, dac캒 ri탳ti 탳i aduci 칥n discu탵ie, ce faci dac캒 firma nu e de acord cu propunerea ta? Colaborarea 칥nceteaz캒, pur 탳i simplu? G캒si탵i un punct de mijloc 칥ntre ce poate l캒sa fiecare de la el? Declari c캒 nu exist캒 ceva mai bun momentan 탳i c캒 situa탵ia e a탳a cum e?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sunt foarte multe lucruri de luat 칥n calcul dup캒 cum am tot analizat. Dar toate astea sunt zgomot, sunt detalii 칥n care te pierzi u탳or. Spre final, ultima 칥ntrebare e, cine e responsabil pentru toate astea? Apoi angajatul a mers la lucru...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Glumesc... 游땏 Nu a mers la lucru, a mai stat un pic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;탲i-a dat seama c캒 el e singurul responsabil pentru ce i se 칥nt칙mpl캒 탳i c캒 dac캒 vrea schimbare aceasta are un pre탵. Dac캒 e dispus s캒 칥l pl캒teasc캒 탳i s캒 칥탳i asume consecin탵ele, atunci nu are dec칙t s캒 mearg캒 칥nainte. Nu e via탵캒 mai frumoas캒 dec칙t cea tr캒it캒 칥n propriile m칙ini.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n zilele urm캒toare am s캒 vorbesc despre ce s캒 faci c칙nd r캒m칙i f캒r캒 serviciu. Cred c캒 s-ar potrivi perfect cu tema de azi. 游뱎&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-iti-folosesti-intuitia-la-interviuri-ca-sa-iei-decizii-bune/">
    <title type="text">Cum s캒 칥탵i folose탳ti intui탵ia la interviuri ca s캒 iei decizii bune</title>
    <id>urn:uuid:51edef4c-ce0c-3ade-b83c-af39a195f241</id>
    <updated>2020-01-07T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-iti-folosesti-intuitia-la-interviuri-ca-sa-iei-decizii-bune/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Conform unui &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/business/2020/01/06/people-who-second-guess-themselves-make-worse-decisions-study-finds/&quot;&gt;studiu recent&lt;/a&gt;, cei care 칥탳i urmeaz캒 intui탵ia, mai 칥ncolo reiese c캒 au preziceri mai bune dec칙t cei care mai stau un pic 탳i se g칙ndesc 탳i a doua oar캒. Intui탵ia e acea cunoa탳tere care 탳tii c캒 e acolo, o po탵i accesa, dar nu o po탵i procesa din cuvinte, acestea vin mult mai 칥ncolo. La interviuri, 탳i 칥n general 칥n locuri unde mergi s캒 te expui public, cu oameni pe care nu i-ai mai cunoscut p칙n캒 atunci, e important s캒 deprinzi capacitatea de a descoperi informa탵ii rapid despre mediul 칥n care e탳ti. Cu c칙t vezi mai bine 탳i mai din timp probleme care ar putea ap캒rea cu at칙t po탵i lua mai 칥ncolo mai u탳or 탳i mai bine o decizie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O explica탵ie mai bun캒 o g캒si탵i 칥n pasajul de mai jos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;videoWrapper&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/KZ9QDBMvv2M?controls=0&amp;amp;start=94&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Atunci c칙nd mergi la interviuri, ai nevoie s캒 fii foarte atent s캒 captezi informa탵ii nu neap캒rat la vedere, dar care sunt evidente. E탳ti ca un detectiv 칥n c캒utarea crimei. Ai nevoie s캒 fii foarte bun s캒 receptezi indici subtili c칙t mai devreme posibil cu care mai 칥ncolo s캒 iei o decizie (aceea poate fi de a accepta sau nu oferta). Desigur c캒 e valabil din ambele p캒r탵i. 탲i cealalt캒 parte probabil face la fel. Cine 탳tie cu ce posibil viitor angajat ar putea avea de-a face, 탳i va mai fi 탳i cineva cu care vor trebui s캒 stea zi de zi 칥n acela탳i birou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strict legat de interviurile in IT, mai e partea c캒 prin natura meseriei, nu prea po탵i fi sigur pe tine, din cauza mediului care permanent se schimb캒 탳i din cauza c캒 pot ap캒rea probleme oric칙nd, e탳ti foarte rezervat 칥n privin탵a a orice, 칥n special a orice nou 탳i care propune lucruri mari 탳i p캒roase, cam cum se 칥nt칙mpl캒 la interviuri. Aceea탳i intui탵ie pe care o folose탳ti 칥n domeniul t캒u, ar trebui s캒 o folose탳ti 탳i cu oamenii pe care 칥i cuno탳ti 탳i urmeaz캒 s캒 lucrezi. Faptul c캒 sunt oameni mai siguri pe ei, nu 칥nseamn캒 c캒 au 탳i dreptate. Primul interviu probabil 칥l dai cu oamenii de la resurse umane. Probabil 칥탵i vor zice c캒 e frumos 탳i c캒 e un challenge interesant. Dar nu trebuie s캒 te la탳i dus de val. Poate c캒 칥탵i zic c캒 folosesc nu 탳tiu ce utilitar 탳i c캒 le merge grozav. Adev캒rul e c캒 asta poate fi doar un buzzword frumos ca s캒 te atrag캒. Sunt 탳anse mult mai mari tu ca programator s캒 miro탳i c캒 defapt acela e un tool mai vechi, care nu prea mai e folosit 칥n domeniu 탳i probabil cei care au ajuns s캒 칥l foloseasc캒 e pentru c캒 au un cod foarte vechi de 칥ntre탵inut. Sunt 탳anse mult mai mari ca tu deja s캒 탳tii astea. Fii preg캒tit s캒 칥nfrun탵i realitatea, dac캒 intuie탳ti c캒 o posibil캒 colaborare nu e ok, cel mai probabil e s캒 ai deja dreptate. Nu te speria. E de bine 游뗵. Sentimentul e acela탳i 탳i c칙nd g캒se탳ti ceva pe m캒sur캒. Trebuie doar s캒 칥ncerci de suficiente ori p칙n캒 s캒 g캒se탳ti ce trebuie 탳i s캒 nu ui탵i de tine 칥n c캒ut캒ri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Baft캒, ai 칥ncredere 칥n primul r칙nd 칥n tine!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ce-sa-faci-atunci-cand-esti-in-cautare-de-job/">
    <title type="text">Ce s캒 faci atunci c칙nd e탳ti 칥n c캒utare de job</title>
    <id>urn:uuid:791c9f2e-e622-3ce9-a853-cabec19593cb</id>
    <updated>2020-01-06T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/ce-sa-faci-atunci-cand-esti-in-cautare-de-job/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;칉n primul r칙nd e o situa탵ie dificil캒. Probabil ai ajuns aici din mai multe motive:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;p캒rin탵ii te-au trimis s캒 칥탵i vezi de via탵a ta c캒 la 30 de ani nu mai po탵i sta cu ei acas캒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ai pierdut ultimul job pentru c캒 nu mai sim탵eai motiva탵ie s캒 te prezin탵i la birou pentru nimic&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;칥nc캒 e탳ti la job, dar nu mai vezi de ce s캒 mergi acolo 탳i m칙ine din varii motive&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Da 탳tiu c캒 e greu, dar, nu dispera. Nu e cap캒tul lumii. S-a ajuns aici premeditat cu mult dinainte. C칙nd se 칥nt칙mpl캒 asta probabil ai nevoie de o reconfigurare a traseului (ca la GPS). Nu e u탳or, dar o s캒 fie bine. Se poate trece 탳i peste asta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iat캒 ce s캒 faci, 칥n mod general:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;S캒 nu ui탵i de tine. E탳ti om, ai caracter, ai principii. Dac캒 crezi c캒 jobul presupune s캒 la탳i de la tine pentru c캒 e bine pl캒tit, ceva e gre탳it prietene. Omul 칥nainte de toate. Nu e탳ti sluga nim캒nui. Dac캒 nu e respectat asta, nu am s캒 zic dec칙t c캒 ceva e stricat, la tine 탳i nu la job.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dac캒 pe cealalt캒 parte, jobul e minunat, dar nu e compensat pe m캒sur캒, problema e aceea탳i, doar c캒 cealalt캒 extrem캒, nu pui pre탵 pe tine, atunci c칙nd ceri c칙t se cuvine, te respec탵i 칥n primul r칙nd pe tine.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;칉nceteaz캒 s캒 mai crezi c캒 e o lupt캒 de supravie탵uire, 탳efii t캒i fac bani 칥nzecit pe spinarea ta, nu te mai sim탵i prost pentru c칙t ceri, cunoa탳te탵i valoarea. Vii 칥ntr-un loc ca s캒 oferi ceva de la tine, nu ca s캒 iei. 탲i hai s캒 zicem c캒 te sim탵i foarte prost, pentru c캒 crezi c캒 nu ai nimic de oferit. 칉탵i oferi 8 (mai realist 10-11) ore din via탵a ta la acel loc. Nu fi nebun. Via탵a, 칥n general, nu doar a ta, nu poate fi pre탵uit캒. 탲i doar dac캒 te duci la serviciu, aia nu e gratis. Via탵a 칥nainte de toate, sper s캒 칥탵i spun캒 ceva. Nu e pe degeaba. Te duci pentru c캒 칥탵i dai din via탵a ta acolo. 탲i asta are un cost. De multe ori mult prea mic 탳i trecut cu vederea. Asta e problema ta iar캒탳i, c캒 nu te valorifici deloc. Dai ce ai mai de pre탵, pentru nimic.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oamenii de care dai, ai grij캒 s캒 le vezi defectele din timp. Dac캒 칥nt칙rzie 30 minute 탳i nici m캒car nu se scuz캒, dac캒 trateaz캒 nerespectuos oamenii cu care lucreaz캒, dac캒 se cred prea tari dar f캒r캒 fapte care s캒 valideze. Plus vezi 탳i cum se situeaz캒 oamenii respectivi, deobicei dac캒 sunt probleme la manageri, sunt probleme 탳i mai jos. Dac캒 oamenii 칥ntre ei se 칥n탵eleg bine, atunci ceva e bine. Dar e foarte greu s캒 칥탵i dai seama asta 칥n pu탵inul timp 칥n care 칥nt칙lne탳ti oamenii, 30 minute / o or캒 la un interviu e prea pu탵in ca s캒 칥탵i dai seama.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Per total, vezi tot timpul raportul c칙t dai din tine, versus c칙t prime탳ti, trebuie s캒 fie un echilibru pentru ambele p캒r탵i. Dai ceva de la tine, ca s캒 prime탳ti 칥n schimb ceva 칥napoi 탳i s캒 fie c칙t de c칙t corect schimbul. Dac캒 te vinzi de tot pentru nimic, mai las캒 탳i pentru tine. 칉ntotdeauna mai las캒 탳i pentru tine. Vezi cu ce mai r캒m칙i dup캒 o zi de serviciu, dac캒 raportul e ok, ai c칙탳tigat nu doar tu ci 탳i firma.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ar mai fi de zis pe acest subiect, 칥ncerc s캒 mai scriu 탳i 칥n articolele din zilele urm캒toare.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/exercitiu-devops-hands-on/">
    <title type="text">Exerci탵iu DevOps hands-on</title>
    <id>urn:uuid:e41becf0-54ee-32bf-bd11-97c407c8a876</id>
    <updated>2020-01-05T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/exercitiu-devops-hands-on/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;S캒 presupunem c캒 vrei s캒 칥ncepi ca DevOps. Ce ai putea face, pe l칙ng캒 tutorialele men탵ionate, 칥n &lt;a href=&quot;../../../../blog/2020/01/cum-sa-incepi-ca-devops-in-2020/&quot;&gt;articolul precendent&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trainingul online e doar o mic캒 parte din 칥nv캒탵are. Foarte important este s캒 ai contact cu oameni care fac acela탳i lucru. Degeaba te ui탵i la curs, dac캒 nu po탵i face leg캒tura 탳i cu oameni din domeniu. Dac캒 nu ai prieteni sau cuno탳tiin탵e cu care s캒 칥mp캒rt캒탳e탳ti ce urm캒re탳ti 칥n videouri, cam degeaba urm캒re탳ti trainingurile, oric칙t ai 칥ncerca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alt lucru, la fel de important este c캒 nu doar cunoa탳terea teoretic캒 te va aduce undeva, doar simpla realizare c캒 ai terminat cursul nu 칥nseamn캒 nimic, va trebui s캒 탳tii tu ale tale, s캒 ai cunoa탳terea ta. Ca s캒 o ob탵ii, propun urm캒torul exerci탵iu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n urm캒toarele zile, planific캒 mutarea pe un nou sistem de operare. Dac캒 e탳ti pe Windows 칥ncearc캒 Mac/Linux, dac캒 e탳ti pe Linux 칥ncearc캒 Mac, dac캒 e탳ti pe Mac 칥ncearc캒 Linux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po탵i s캒 o faci brutal, salveaz캒 ce ai de salvat, 탳terge tot 탳i 칥ncepe fresh cu noul sistem de operare 탳i vezi de acolo cum te descurci. Astea e cea mai radical캒 solu탵ie. Sau 칥ncepe mai u탳or, f캒r캒 s캒 renun탵i la sistemul actual, 칥ncepe 칥ntr-o ma탳in캒 virtual캒 탳i 칥ncearc캒 acolo pe pa탳i m캒run탵i. Acesta e tot exerci탵iul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A se observa c캒 nu e nimic foarte precis. Indiferent de motivul tehnic al schimb캒rii sistemului de operare, ce e mai important e c캒 va trebui s캒 g캒se탳ti noi solu탵ii pentru ca s캒 ai un sistem utilizabil. Problemele ce pot ap캒rea nu le 탳tii, dar 탳tii c캒 sunt 탳i c캒 va trebui s캒 te ocupi de ele. Aplica탵ia de noti탵e, cum faci cu ea, cu ce deschizi mailul, cum accesezi calculatorul de la distan탵캒 sunt doar c칙teva dintre probleme. Va trebui s캒 mapezi, s캒 planifici, s캒 documentezi tot procesul acesta de research. Asta e munca. Nu conteaz캒 c칙t dureaz캒 exerci탵iul. Vezi cum te sim탵i. Dac캒 칥탵i e natural, cu c칙t depui mai mult timp 칥n astfel de munc캒 de proiectare cu at칙t e탳ti mai la un pas pe drumul DevOps. Evident asta e doar o mic캒 parte, dar te va ajuta s캒 intri 칥n mediul de lucru DevOps.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-incepi-ca-devops-in-2020/">
    <title type="text">Cum s캒 칥ncepi ca DevOps 칥n 2020</title>
    <id>urn:uuid:e1287347-4968-3b7a-a5f4-757674bbf82d</id>
    <updated>2020-01-04T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-incepi-ca-devops-in-2020/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Probabil a fost cel mai mare trend al anului 2019, 칥nc칙t toat캒 lumea c캒uta DevOps. Ce este 탳i cum de a explodat deodat캒 pe pia콖캒?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DevOps e un developer care petrece timp 칥mbun캒t캒탵ind 칥ntreg procesul de livrare a software-ului. Dac캒 un programator scrie cod la o aplica콖ie, un DevOps face acela를 lucru dar pe partea de infrastructur캒. Partea de infrastructur캒 e tot ce se 칥nt칙mpl캒 din momentul c칙nd o bucat캒 nou캒 de cod este 칥mpins캒 를 p칙n캒 c칙nd ea ajunge livrat캒 칥n produc콖ie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ce a devenit a르 popular deodat캒 termenul, nu 릆iu s캒 zic, dar toat캒 lumea vorbea de DevOps, cel pu콖in 칥n 2019. Cred c캒 anul acesta se vor mai lini릆i un pic lucrurile, 칥n primul r칙nd pentru c캒  sunt deja foarte multe standarde, DevOps nu mai e nimic nou. 칉n al doilea r칙nd sper c캒 firmele care listau un job de suport Level 3 ca DevOps s캒 se fi lini릆it, dac캒 doar stingi incendii, nu e suficient ca s캒 fii DevOps, mai tre s캒 를 lucrezi activ s캒 nu mai apar캒 incendiile respective.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cum s캒 칥ncepi ca DevOps 칥n 2020?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;EI bine, hai s캒 vedem. De를 nu la fel de popular ca anul trecut, cu siguran콖캒 e deja ceva foarte matur. Nu cred c캒 e an mai bun 칥n care s캒 mergi la sigur pe aceast캒 cale. 칉n primul r칙nd c칙teva principii:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;orice munc캒 manual캒 ce are loc repetat, 칥n limita timpului disponibil, trebuie automatizat캒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;e릆i independent de sistemul de operare, acela를 lucru ar trebui s캒 mearg캒 를 pe Windows, Linux sau MAC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;칥n mod ideal, nu se petrece mai mult de 50% din timp pe lucrurile care ard, restul c칙t mai mult trebuie dedicat rezolv캒rii active a problemelor 칥nc캒 dinainte s캒 apar캒 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;칥콖i asumi riscuri, ca DevOps le calculezi bine 칥nainte 를 apoi mergi 칥nainte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;urmezi standarde 를 aplici cele mai bune practici cunoscute&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;Ce certific캒ri po콖i lua pentru a fi acreditat?&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.redhat.com/en/services/certification/rhcsa&quot;&gt;RHCSA&lt;/a&gt; (Red Hat Certified System Administrator)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://training.linuxfoundation.org/certification/certified-kubernetes-administrator-cka/&quot;&gt;CKA&lt;/a&gt; (Certified Kubernetes Administrator)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;De unde le pot 칥nv캒콖a?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cursuri video Udemy:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.udemy.com/course/linux-academy-red-hat-certified-systems-administrator-prep/&quot;&gt;Linux Academy Red Hat Certified Systems Administrator Prep&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.udemy.com/course/certified-kubernetes-administrator-with-practice-tests/&quot;&gt;Certified Kubernetes Administrator (CKA) with Practice Tests&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;칥nafar캒 de asta ce ar mai trebui s캒 릆iu?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aplic캒 principiile astea zi de zi 칥n munca ce o faci la calculator. Nu conteaz캒 ce faci, vezi ce po콖i automatiza, indiferent de domeniul 칥n care lucrezi, vezi unde se 칥mpotmole릆e munca ce o faci 를 vezi dac캒 po콖i veni cu o solu콖ie s캒 칥mbun캒t캒콖easc캒 procesul. Nu conteaz캒 limbajul de programare, nu conteaz캒 domeniul 칥n care lucrezi, principiile r캒m칙n acelea를.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dac캒 asta nu e suficient de clar, am s캒 revin m칙ine cu un exerci콖iu mai hands-on.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L.E.: Link exerci탵iu DevOps &lt;a href=&quot;../../../../blog/2020/01/exercitiu-devops-hands-on/&quot;&gt;aici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/unele-zile-sunt-mai-grele/">
    <title type="text">Unele zile sunt mai grele</title>
    <id>urn:uuid:67152893-6479-378d-9dc4-199d53edaffb</id>
    <updated>2020-01-03T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/unele-zile-sunt-mai-grele/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Uneori o s캒 mai obose탳ti. C칙t de greu poate fi? Stai la calculator toat캒 ziua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar poate la un moment dat nu mai ai motiva탵ie s캒 stai la calculator. 탲i atunci ce ai s캒 faci?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E o meserie 칥n care 칥탵i folose탳ti mult creierul, principala cauz캒 a oboselii, ar fi 칥n primul r칙nd asta... ai nevoie de o pauz캒 de la a mai g칙ndi 탳i lua decizii. Nu de pu탵ine ori, asta 칥n faza cea mai complicat캒 칥nseamn캒 c캒 unele zile stai ca o legum캒 la pat. Fizic e탳ti apt, dar tu ca persoan캒 nu mai po탵i func탵iona. Ai nevoie de o pauz캒. Se mai 칥nt칙mpl캒 c칙nd munce탳ti prea mult. Ca s캒 nu mai ajungi aici 칥nve탵i s캒 te retragi de la munc캒 dinainte s캒 fie prea t칙rziu. Dureaz캒 un pic s캒 칥nve탵i propriul ritm. E destul de 칥nt칙lnit sindromul, e burn-out clasic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uneori e altceva. Po탵i func탵iona zi de zi, dar nu mai vezi motiva탵ia pe termen lung. Iar캒탳i e complicat pentru c캒 da, sunt issues care apar 칥n meseria asta 탳i trebuie s캒 treci prin ele. Din p캒cate nu prea ai cu cine s캒 te consul탵i, e탳ti cam pe cont propriu 탳i trebuie s캒 g캒se탳ti o solu탵ie la ce vrei tu de la via탵캒, de la cariera ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n principiu, atunci c칙nd lucrurile nu mai merg lin... stai lini탳tit. E normal. E탳ti pe planeta P캒m칙nt. Relaxeaz캒-te, 칥nt칙lne탳te-te cu un vechi prieten, a탳eaz캒 prin cas캒 cu muzica. Mai sunt 탳i perioade 칥n care nu e탳ti 칥n parametrii optimi. E normal. Nu uita pe ce planet캒 tr캒ie탳ti. Ia-탵i timpul 탳i ref캒-te. Va ap캒rea 탳i solu탵ia.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-tii-pasul-in-informatica/">
    <title type="text">Cum s캒 탵ii pasul 칥n informatic캒</title>
    <id>urn:uuid:f576f171-fb10-376e-857e-ce963829f7af</id>
    <updated>2020-01-02T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/cum-sa-tii-pasul-in-informatica/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Una din particularit캒탵ile acestei meserii este cu c칙t de mult캒 informa탵ie abstract캒 po탵i s캒 lucrezi. Lucrezi cu cantit캒탵i enorme de informa탵ie, dincolo de imagina탵ie. At칙t de multe informa탵ii 칥nc칙t nu po탵i s캒 le 탵ii minte pe toate 탳i optimizezi 칥n a탳a fel 칥nc칙t s캒 탳tii s캒 g캒se탳ti informa탵ia 탳i s캒 칥탵i faci mecanisme s캒 ajungi la ea c칙t mai repede. Cu c칙t po탵i face mai multe astfel de leg캒turi 탳i cu c칙t harta de leg캒turi devine din ce 칥n ce mai mare cu at칙t faci treaba mai bine. Dureaz캒 ani de zile. Abilitatea ta de a duce lucrurile la cap캒t 탳i c칙t mai profi depinde de asta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problema e c칙nd mintea la un moment dat nu mai poate face fa탵캒 cantit캒탵ii enorme de informa탵ie 탳i atunci trebuie s캒 g캒se탳ti solu탵ii. Se 칥nt칙mpl캒 s캒 nu mai observi 칥n jur mediul, pentru c캒 te distrage de la problema pe care o rezolvi. De aia 탳i biroul poate fi cea mai u탳oar캒 metod캒 de a 칥탵i strica productivitatea pe o zi. S-ar putea s캒 nu ai nevoie ziua aia de interac탵iuni sociale sau de meeting cu echipa. S-ar putea s캒 ai nevoie doar de un loc unde s캒 ai lini탳te, s캒 탳tii c캒 nu po탵i fi 칥ntrerupt dec칙t dac캒 ceva chiar arde. Locul acesta poate fi la birou sau acas캒 sau oriunde altundeva 탳tii c캒 nu vei fi 칥ntrerupt dec칙t dac캒 e ceva super important. De aia un programator nu mai e atent la mediul din jur 탳i pare 칥n lumea lui din afar캒. Totodat캒 de aia munca de la birou nu prea merge uneori, c캒 nu po탵i 탵ine nivelul dec칙t la suprafa탵캒. Uneori chiar ai nevoie s캒 fii 칥n bula ta ca s캒 rezolvi problema 탳i aceast캒 bul캒 e 칥n spa탵iul t캒u.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desigur asta e temporar, nu po탵i sta tot timpul 칥n bula ta 탳i totodat캒 e foarte obositor, po탵i merge c칙teva ore a탳a, c칙teva zile, dar apoi ai nevoie de o pauz캒 pe m캒sur캒 ca s캒 te refaci. Pe termen lung e foarte s캒n캒tos pe c칙t posibil s캒 evi탵i asta 탳i s캒 rezolvi totul 칥n timpul orelor de program, dar uneori nu se poate s캒 ajungi la stratul de profunzime necesar 탳i dac캒 trebuie, trebuie. Faci ce e de f캒cut 탳i mergi mai departe. Evident, f캒r캒 s캒 te a탳tep탵i s캒 탵i se fac캒 o statuie pentru asta 游땍&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mai e 탳i faptul c캒 de multe ori nu conteaz캒 ce arde acum, conteaz캒 la ce lucrezi acum. Ca informatician ai probabil o idee c캒 o s캒 fie lucrurile la un moment dat 칥ntr-un anume fel. Ca s캒 fie 칥n acel fel lucrezi ca 탳i cum e탳ti deja acolo. Un mic exemplu, pur arbitrar. E탳ti pe Windows, e un sistem de operare limitat pentru problema la care lucrezi, 칥nc칙t tot backendul e pe Linux. Dar nimeni nu are ma탳ini pe Linux. To탵i au Windows. Tu lucrezi deja pe Linux c칙nd 칥nc캒 nu 탳tii ce consecin탵e ar putea ap캒rea 탳i 칥n acela탳i timp c칙nd ceilal탵i lucreaz캒 pe Windows. Abilitatea ta de a 탵ine mai multe idei contradictorii 칥n acela탳i timp e de nepre탵uit. De multe ori din exterior asta se vede ca ceva idealist, dar niciodat캒 nu vei ajunge 칥ntr-un loc nou rezolv칙nd incendiile de azi. E o meserie super abstract캒, 칥nc칙t lucrezi cu incendiile de m칙ine. E o munc캒 super preventiv캒. Abilitatea ta de a fi un informatician bun este aceea de a vedea problemele dinainte s캒 apar캒 탳i s캒 le rezolvi 칥nc캒 dinainte s캒 apar캒. E탳ti pl캒tit pentru asta. Viitorul e complex. Nu po탵i 탳tii ce merge r캒u. De multe ori asta 칥nseamn캒 efectiv s캒 iei toate 탳ansele posibile pentru care ceva ar putea merge r캒u. 탲i eventual dup캒 asta s캒 vorbe탳ti de solu탵ia ta c캒 e cea mai bun캒 metod캒 posibil캒 pentru cazul specific pe care 칥l rezolvi. Cam ca 칥ntr-un paradox. Toat캒 via탵a 탵i-o petreci s캒 칥탵i demontezi ideea, ca mai apoi vorbe탳ti de ea c캒 e cea mai bun캒 metod캒 posibil캒.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asta face diferen탵a dintre un tunz캒tor de iarb캒 탳i un programator. Ca tunz캒tor de iarb캒 po탵i avea ani de zile experien탵캒, dar practic diferen탵a 칥ntre tine 탳i unul care tocmai 탳i-a luat prima ma탳in캒 de tuns e practic insesizabil캒. 탲i salariul st캒 pe loc 탳i nu po탵i cere mai mult, pentru c캒 at칙t se poate merge de departe cu tunsul de iarb캒. 칉n IT, dac캒 faci ce trebuie, cu c칙t cre탳te experien탵a ta cu at칙t cre탳te 탳i abilitatea ta de a rezolva probleme din ce 칥n ce mai complexe, mai grele, mai bine, 탳i de aici sunt 탳i mai bine pl캒tite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un programator 탳tie c캒 칥탳i sacrific캒 timpul 탳i energia pentru a rezolva problema la care lucreaz캒 a탳a c캒 dac캒 face asta probabil o face pentru c캒 vede un beneficiu pe termen mediu-lung 탳i nu doar pentru el. Niciun om s캒n캒tos nu renun탵캒 la via탵a lui doar de dragul de a munci, sau pentru a i se construi o statuie. Face poate de dragul lucrului bine f캒cut 탳i pentru c캒 poate face un pic mai bine acolo unde e. E mult캒 munc캒 din umbr캒. De multe ori nu se vede munca asta din afar캒 탳i nici nu trebuie.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/just-push-it-to-production/">
    <title type="text">Just push it to production</title>
    <id>urn:uuid:b0975362-e611-3608-b575-3c1cec408198</id>
    <updated>2020-01-01T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2020/01/just-push-it-to-production/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Se 칥nt칙mpl캒 des ca proiectele 칥n IT s캒 nu treac캒 deloc de faza de idee. Sunt at칙t de abstracte 칥nc칙t cu c칙t te g칙nde탳ti mai mult la ele, cu at칙t devin mai imposibile de f캒cut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ca s캒 mi탳te de la idee la chestie concret캒 e nevoie de ceea 칥i zice experien탵캒 hands-on. Ai ceva de f캒cut, te pui 탳i faci. Doar a탳a 칥ncepi s캒 mi탳ti ideea spre execu탵ie. A탳a apare prima versiune, care e foarte ru탳inoas캒, e groaznic캒 chiar, dar ai ceva deja f캒cut, peste care ai ce 칥mbun캒t캒탵i. S캒 ai doar o idee e at칙t de abstract, 칥nc칙t doar g칙ndindu-te mai mult, progresul se opre탳te. Devine fantezie. Ideea ar trebui s캒 fie doar un mic foc ca s캒 te pun캒 칥n mi탳care spre urm캒torii pa탳i de execu탵ie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ca acest lucru s캒 se 칥nt칙mple, scrie cod, scrie documenta탵ie, mut캒 ideile spre concret, ca s캒 devin캒 lucruri realizate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De exemplu, pentru acest blog, am schimbat tema de la &lt;a href=&quot;https://github.com/daattali/beautiful-jekyll&quot;&gt;Beautiful Jekyll&lt;/a&gt; la ceva mai simplu &lt;a href=&quot;https://github.com/Andrew-Shay/lektor-theme-simple-strap&quot;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt; 탳i am trecut de la engine-ul &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; hostat de &lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; la &lt;a href=&quot;https://www.getlektor.com/&quot;&gt;Lektor&lt;/a&gt;. Jekyll e fain 탳i se integreaz캒 nativ cu GitHub Pages, dar mi s-a p캒rut foarte nenatural s캒 fac modific캒ri de template, s캒 scriu articole pe el 탳i s캒 칥mping noi modific캒ri pe site. De탳i solu탵ia func탵iona, nu am mai scris pe blog de foarte mult timp 칥n special din cauza c캒 nu se sim탵ea bine tot procesul de a publica noi articole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trecerea pe Lektor am tot avut-o 칥n minte, cel pu탵in jumate de an, dar p캒rea prea mult캒 energie de pus deodat캒 ca s캒 fac trecerea pe noul engine. Ar fi 칥nsemnat:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;g캒sit sau implementat o tem캒 pentru noul engine&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;import articole vechi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;automatizat proces de builduit site / 칥mpins noi modific캒ri&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De탳i nu pare nimic complicat, 칥ntre timp au mai ap캒rut 탳i:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;suport site multilanguage&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;optimiz캒ri seo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;salvat/creat redirect-uri pentru a p캒stra compatibilitatea cu linkurile vechi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sunt o groaz캒 de alte mici lucruri care au ap캒rut 탳i pe care nu le-a탳 fi putut vedea doar 칥n faza de idee. Un proiect IT include multe astfel de detalii, de multe ori trecute cu vederea. Sunt chestii care iau timp, dar nu ai cum niciodat캒 s캒 le prevezi. Ca s캒 ai totu탳i ceva la sf칙r탳itul zilei, focusul e pe func탵ionalitate. Orice altceva mai poate sta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De exemplu, dac캒 vreau s캒 fac un blog, care e lucrul cel mai important pe care s캒 칥l aibe... S캒 po탵i s캒 scrii articole. Orice altceva e ignorat complet. A탳a am 탳i f캒cut. A탳a c캒 azi e prima versiune super ru탳ionas캒 a noului blog. 游땗 Just push it to production!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/07/ce-sa-faci-la-20-ani-sa-nu-regreti-la-26/">
    <title type="text">Ce s캒 faci la 20 de ani ca s캒 nu regre콖i la 26?</title>
    <id>urn:uuid:189eca7e-8e05-39db-a2a2-b5f1f8f83fcc</id>
    <updated>2018-07-03T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/07/ce-sa-faci-la-20-ani-sa-nu-regreti-la-26/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;La 20 de ani mintea te duce 칥n plaiuri 칥ndep캒rtate, ba 칥n viitor, ba 칥n trecut, dar realitatea e doar 칥n prezent, aici, f캒r캒 imagina탵ie, f캒r캒 vise, f캒r캒 v칙rst캒. Indiferent 칥n ce stadiu te afli 칥n via콖a asta iat캒 c칙teva momente cheie pentru a 칥콖i aminti s캒 tr캒ie릆i.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;칉ncepe cu sf칙r탳itul&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Erau deja 2 ani trecu콖i de c칙nd l캒sasem facultatea, p캒rin콖ii nu m-au mai primit acas캒 iar eu 칥nc캒 nu 칥mi g캒seam niciun loc 칥n lume. P캒reau cei mai 2 ani risipi콖i din via콖a mea 칥n care p캒rea c캒 nu sunt al nim캒nui, nici m캒car al str캒zii. Au fost cei mai groaznici ani tr캒i콖i.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M캒 칥ntrebam dac캒 nu cumva toate astea se vor termina vreodat캒. Se vor termina, evident (를 iat캒 c캒 s-au terminat) dar a mai durat un pic. La 20 de ani, depinde c칙t de mult mai po콖i extinde acel un pic p칙n캒 s캒 ajungi 칥napoi la 'normalitate' 를 te rog din toat캒 inima, 칥n tot timpul pe care 칥l ai 칥n acest timp fragil, nu te 칥ntoarce de unde ai plecat, mai mergi un pic, mai 칥ncearc캒 ceva. Vei avea tot timpul s캒 te 칥ntorci 칥napoi 를 toate lucrurile vor fi ca 를 cum nimic nu s-ar fi 칥nt칙mplat. Mai r캒m칙i acum aici un pic. 칉콖i vei mul콖umi de 1000 de ori mai 칥ncolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ideea esen콖ial캒 e s캒 anticipezi unde vei fi 칥n urm캒torii ani 를 칥ncet 칥ncet s캒 iei hot캒r칙ri care 칥콖i vor permite s캒 te ui콖i 칥napoi cu bucurie 를 satisfac콖ie deplin캒. 룞iind c캒 vei putea face asta to콖i anii 20 devin infinit mai pl캒cu콖i 를 interesan콖i.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E prea trist s캒 칥nchei prea devreme aventura anilor 20 f캒r캒 s캒 ri릆i nimic. Toate 칥ntr-o zi se vor termina a르 c캒 mai r캒m칙i un pic acum, mai f캒 ceva. Chiar dac캒 nu ai un acoperi deasupra, chiar dac캒 nu ai ce m칙nca desear캒 를 chiar dac캒, 칥n general, nu ar putea ie를 nimic, totu를 exist캒 o mic캒 mic캒 mic캒 mic캒 mic캒 르ns캒 s캒 se schimbe ceva, doar pentru simplul fapt c캒 칥ncerci ceva diferit. Doar nu renun콖a prea repede. 2 ani ca s캒 칥ncerci ceva 칥nseamn캒 foarte pu콖in. Mai stai un pic. Dup캒 cum zice un proverb chinezesc:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;The temptation to quit will be greatest just before you are about to succeed.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1&gt;칉ntinde-te numai c칙t 콖i-e plapuma&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tot ce crezi tu c캒 po탵i s캒 faci nu e 탳i neap캒rat adev캒rat. E la mod캒 s캒 g칙nde탳ti f캒r캒 limite, dar mai realist e s캒 칥탵i vezi de lungul nasului 탳i s캒 nu te arunci niciodat캒 mai mult dec칙t po탵i duce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C칙nd te bagi 칥n ceva 를 칥ncet dar sigur 칥ncepi s캒 sim콖i consecin콖ele, f캒r캒 s캒 te fi a릆eptat la ele dinainte s캒 fi luat decizia, deja e prea grav. Nu 콖i-ai dat seama indicii de la 칥nceput, indicii subtili dar clari 를 u릂r de v캒zut dac캒 te-ai fi g칙ndit pu콖in 칥nainte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fiecare mai p캒콖im 를 dintr-astea. E bine totu를 la 20 de ani s캒 nu 칥콖i faci datorii de a르 fel. E prea devreme 를 sunt lucruri prea ale adul콖ilor. Nu e 칥nc캒 momentul. La 20 de ani 칥nc캒 nu ai nevoie de responsabilit캒콖i dintr-astea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De multe ori 칥n via콖캒 e bine s캒 zici nu 를 la 20 de ani ar fi bine s캒 칥nve콖i din timp bine asta.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Via콖a e pre콖ioas캒... nu fi stupid s캒 pui altceva mai sus dec칙t via콖a&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Via탵a pe care o ai pre탵uie탳te-o. Alta nu mai ai. Dac캒 e릆i azi aici, nu 칥nseamn캒 c캒 vei fi 를 m칙ine. La un moment dat, mai cur칙nd dec칙t crezi, vei avea de ales 칥ntre via탵캒 탳i ceea ce e탳ti. Sper c캒 vei alege via탵a.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poate sunt prea vag, dar exemple sunt mii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atunci c칙nd traversezi strada, sper c캒 va fi mai important s캒 tr캒ie탳ti dec칙t s캒 te gr캒be탳ti s캒 sari 칥n fa콖a ma를nii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atunci c칙nd alegi ceva 칥n interesul t캒u, poate nu e 칥n interesul tuturor 를 ar fi mai bine s캒 la를 de la tine ca s캒 fie bine 를 칥n jur, nu numai pentru tine.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Pleac캒 c칙t mai repede de acas캒&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nu pentru c캒 vrei s캒 fugi. Nu pentru c캒 vrei s캒-탵i la탳i familia deoparte. Ci pentru c캒 e momentul s캒 칥ncepi s캒 faci ce po탵i tu cu via탵a ta. S캒 fugi dup캒 ceea ce vrei s캒 realizezi. Asta poate va 칥nseamna s캒 칥탵i la탳i familia deoparte. Trist, dar la 18 ani ar trebui s캒 칥탵i iei traista in spate 탳i te duci 칥n lume s캒-탵i c칙탳tigi existen탵a. Gata cu milogeala. Nimic 칥n lumea asta nu se d캒 pe gratis iar la v칙rsta asta ar trebui s캒 칥nve탵i s캒 produci cel pu탵in pentru tine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E greu, dar va fi 탳i mai greu mai 칥ncolo dac캒 te obi탳nuie탳ti c캒 al탵ii 칥탵i pot oferi cele necesare traiului iar tu mai po탵i sta un pic f캒r캒 s캒 faci nimic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sunt at칙tea exemple care 를 la 40 de ani 칥nc캒 mai stau pe capul p캒rin콖ilor. Nu fii 를 tu unul din ele.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Mut캒-te singur c칙t mai repede&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Las캒 vr캒jeala c캒 po탵i sta cu mama acas캒, sau cu colegi de apartament. Pur 탳i simplu ai nevoie de spa탵iul t캒u. Un loc unde sa te sim콖i ca acas캒, s캒 ajungi c칙nd vrei, s캒 a탳ezi cum vrei, s캒 nu dai socoteal캒 la nimeni pentru ce faci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cost캒 poate zici... dar nu uita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cel mai important e s캒 ai locul t캒u sacru de odihn캒 탳i de lucru peste care s캒 nu se bage nimeni. Este indiscutabil.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Cea mai ciudat캒 meserie&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pentru mine a fost c칙nd d캒deam reviewuri la hoteluri de 4 si 5 stele, homeless fiind. Beam o cafea 를 notam atmosfera din hotelul respectiv. A fost pe departe cea mai contradictorie meserie. Au mai urmat si altele. Printre care v칙ndutul de tig캒i din u캒 칥n u캒. Toate astea evident, dup캒 ce am l캒sat facultatea. Dac캒 astea nu sunt lucruri extreme, abia dup캒 mult timp mi-am dat seama c캒 defapt oric칙t de mult a vrea s캒 aleg 를 alt캒 meserie dec칙t cea de programator, nu am cum... nu am fost f캒cut de a르 natur캒. A르 m-am n캒scut. N-am ce s캒 칥mi fac. 칉mi voi fi dorit mai degrab캒 s캒 nu m캒 fi n캒scut dac캒 a fi 릆iut c캒 sunt a르 de complicat.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Atunci c칙nd ai acoperi desupra capului 를 nu mai tr캒ie릆i de pe o zi pe alta&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La un moment dat lucrurile 칥ncep s캒 se mai 를 lini릆easc캒. Nu peste noapte, ci 칥ncet 칥ncet, via콖a nu mai e chiar o lupt캒 continu캒 를 칥ncepi s캒 te g칙nde릆i 를 la altele dec칙t acoperi 를 m칙ncarea pe ziua de m칙ine. Nu uita c캒 ai muncit pentru fiecare clip캒 pe care o tr캒ie릆i via콖a asta. Fiecare zi este muncit캒 를 nu ai nici m캒car o secund캒 de pierdut. Atunci c칙nd eram homeless mi se p캒reau at칙t de wow oamenii care aveau timp la pr칙nz s캒 se opreasc캒 20 minute s캒 bea o cafea rapid din care s캒 nu 칥n콖eleag캒 nimic. Iar seara s캒 nu aibe grija unde s캒 pun캒 capul pe o pern캒 iar 칥n general s캒 aibe o via콖캒 nu grozav캒, dar ok cu care s캒 poat캒 merge mai departe. Era at칙t de wow. Acum iat캒-m캒 c캒 fac 를 eu astea f캒r캒 s캒 m캒 g칙ndesc dar 칥mi dau seama 칥n acela를 timp c캒 dac캒 nu sunt atent via콖a trece pe l칙ng캒 mine 를 eu 칥nsumi nu reu른sc s캒 m캒 bucur de momentele pre콖ioase din jur.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Pe cealalt캒 parte, 칥nc캒 nu e momentul s캒 fii extravagant&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pe cealalt캒 parte, problema e s캒 stai prea relaxat 를 s캒 te bucuri de c칙mp, de flori, s캒 savurezi tot ce e 칥n jur ca 를 cum n-ai avea nimic altceva de f캒cut. Ei bine, acest moment cu siguran콖캒 nu e la 20 de ani! La 20 de ani, 칥콖i bei repede halba de bere 를 mergi mai departe. Nu ai timp  de mirosit flori. De를 ai cel mai mult timp liber la dispozi콖ie 칥n mod paradoxal, acest timp ai face bine s캒 칥l folose릆i la maxim ca s캒 칥ncerci lucruri noi.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Dac캒 vrei responsabilit캒콖i iat캒-le c캒 를 vin&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Vrei sau nu, iat캒 c캒 acum ai nevoie s캒 칥콖i por콖i singur de griji. 칉콖i cau콖i singur dentistul. Nesatisfacerile de la servici sunt 100% responsabilitatea ta. Dac캒 vrei mai mult numai de tine depinde. Dac캒 nu e릆i fericit iar캒를 e numai r캒spunderea ta. Po콖i merge 를 p칙n캒 la dac캒 cei din jurul t캒u nu sunt ferici콖i... e responsabilitatea ta 를 asta :) Discutabil, dar... dac캒 칥ntr-o mic캒 mic캒 mic캒 m캒sur캒 ai putea fi r캒spunz캒tor de starea celor din jur, ai face ceva diferit?&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;S캒n캒tate&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Bolile nu sunt altceva dec칙t probleme nerezolvate care se adun캒 pe un card de credit 를 la un moment dat vine nota de plat캒. Spune-mi un om echilibrat care sufer캒 de ceva 를 e suficient ca s캒 retrag acest paragraf. Medicina nu e numai ceea ce se 칥nt칙mpl캒 la spital dar e 를 despre igiena g칙ndurilor pe care le ai fa콖캒 de tine 를 fa콖캒 de cei din jur. De asta unii stau toat캒 ziua cu drumuri la spitale iar al콖ii abia dac캒 v캒d medicii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indiferent de ce cred eu sau nu 콖ine cu din콖ii de s캒n캒tatea ta. Dac캒 o pierzi se duce tot, 를 te duci 를 tu cu ea. E cel mai de pre콖 lucru pe care 칥l ai cu tine 를 totodat캒 cel mai u릂r de ignorat 칥n anii 20.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Cu orice pre콖 nu te l캒sa prad캒 min콖ii&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Mintea abia a릆eapt캒 s캒 profite de orice moment ca s캒 칥콖i distrag캒 aten콖ia 를 s캒 te duc캒 pe plaiuri 칥ndep캒rate. E treaba ta s캒 o aduci 칥napoi 를 s캒 o disciplinezi. 칉콖i va face foarte multe zile negre. Nu ai vrea s캒 ia decizii 칥n locul t캒u. Mintea la 20 de ani e ca un pui de Rottweiler, 칥nc캒 o mai po콖i dresa, dar dac캒 nu ac콖ionezi rapid, mai 칥ncolo te va controla ea pe tine 칥n toate deciziile pe care le vei lua via콖a asta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sub orice pre콖, la 20 de ani nu ai nimic de ap캒rat, ai numai de 칥nv캒콖at. Nu e vreme de orgoliu, nu ai nimic de protejat 를 nici de demonstrat. E o 칥ncercare sincer캒 de a 칥콖i face via콖a cu propriii termeni 를 nu cei impu를 de cei din jur. 룔 칥n toat캒 aceast캒 aventur캒 ai grij캒 s캒 scapi cu via콖캒, s캒 칥콖i asiguri cele necesare traiului 를 s캒 mai r캒m칙i 를 cu un pic de s캒n캒tate mintal캒, haha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mintea ar trebui s캒 fie aliatul t캒u, dar cred c캒 asta e doar o glum캒 bun캒 la 20 de ani.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;콕ine strictul necesar 칥mpachetat 칥ntr-o geant캒 를 fii preg캒tit s캒 pleci la drum oric칙nd pentru c칙teva zile nea릆eptat&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O geant캒 칥n spate cu toate necesit캒콖ile pe c칙teva zile, s캒 ai tot timpul la tine. Nu 릆i cum te poart캒 via콖a, 칥n caz de ceva, ai o geant캒 cu tine s캒 po콖i pleca lejer. S-a 칥nt칙mplat de at칙tea ori 를 se va mai 칥nt칙mpla de nenum캒rate ori. Renun콖캒 la c칙t de multe posesii po콖i. Orice nu ai folosit 칥n ultimele 6 luni arunc캒. Dac캒 ai mai folosit un lucru din c칙nd 칥n c칙nd d캒-l mai departe. F캒-콖i un obicei din a avea 칥ntotdeauna loc liber cu tine oriunde ai fi. A르 vor veni lucruri noi tot timpul 칥n via콖a ta. 룔 nu vei c캒ra prea multe cu tine, dec칙t doar strictul necesar.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Doneaz캒 lucruri de care ai nevoie celor care au nevoie de ele&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nu ai nevoie chiar de tot ce ai. Ce nu ai folosit 칥n ultimele 6 luni, arunc캒 f캒r캒 resentiment. Fiecare lucru pe care 칥l ai ocup캒 un spa콖iu 칥n minte. Cu c칙t ai mai multe lucruri, cu at칙t ai mai pu콖in spa콖iu la dispozi콖ie pentru lucruri noi. Renun콖캒 la tot ce nu folose릆i f캒r캒 s캒 te g칙nde릆i de 2 ori.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poate sun캒 u릂r, dar nu e chiar a르, am renun콖at la laptop c칙nd chiar aveam nevoie de el. L-am donat pentru c캒 nu puteam s캒-l car 칥n spate. Bine, poate puteam s캒 칥l las la cineva cunoscut. Dar whatev캒r. 2 ani i-am dus lipsa. Mai 칥ncolo, &lt;a href=&quot;https://www.adrianharabula.ro/2016/03/primul-venit-din-freelancing/&quot;&gt;primul venit din freelancing&lt;/a&gt; l-am f캒cut cu un calculator 칥mprumutat. 칉ncet 칥ncet lucrurile, dac캒 ai nevoie de ele vin 칥napoi, iar dac캒 nu, pleac캒 를 las캒 spa콖iu liber pentru altceva.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Las캒 vacan탵ele deoparte, cel pu탵in nu acum este momentul&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Bill Gates avea o vorb캒...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;I never took a day off in my twenties. Not one. And I'm still fanatical, but now I'm a little less fanatical&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Poate nu are rost s캒 men콖ionez, dar g칙nde릆e-te c캒 sunt unele zile 칥n care abia te du른zi, abia m캒n칙nci 를 toate astea sunt la norm캒!!! Poate nu are rost s캒 povestesc mai 칥n detaliu... S캒 dai tot ce po콖i la 20 de ani nu are nevoie de descrieri... 칉nseamn캒 foarte muuult sacrificiu. C칙nd tot ceilal콖i sunt 칥n weekend plimb칙ndu-se sau 칥n vacan콖e tu r캒m칙i s캒 mai lucrezi 칥n plus la ceva al t캒u care nu 릆i cum va fi 를 nu 칥콖i po콖i pune dec칙t doar speran콖a.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poate c캒 nu e cea mai grozav캒 descriere, dar dac캒 vrei s캒 ob콖ii ceva trebuie s캒 를 munce릆i pentru acel ceva. Nimeni nu face excep콖ie 를 nu se na릆e cu lucruri de-a gata meritate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pe l칙ng캒 vacan콖e, mai sunt 를 weekendurile. Nici ele nu sunt zile libere, 를 nici zilele libere de la stat nu sunt zile libere. Sunt zile care trebuie bine puse la punct dinainte 를 folosite la maxim. Ai nevoie de timp lung ne칥ntrerupt ca s캒 g칙nde릆i bine 를 p캒trunz캒tor. Folose릆e orice 르ns캒 ca s캒 beneficiezi la maxim de acest timp. O zi 칥n care e릆i 칥ntrerupt de 10 ori e o zi pierdut캒, pe c칙nd o zi 칥n care te izolezi s캒 te ocupi de un singur mic lucru e o zi bine pl캒nuit캒.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;칉n loc de final&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Da, anii 20 se termin캒 를 ei, prin simplul fapt c캒 au 칥nceput. De를 pot fi cea mai instabil캒, tulbur캒toare 를 emo콖ionant캒 perioad캒 din via콖a unui om, e o 르ns캒 numai bun캒 ca s캒 devii st캒p칙nul propriei tale vie콖i 를 ca s캒 dai o 르ns캒 cinsit캒 vie콖ii a르 cum po콖i. Dac캒 nu iese cum ai vrut, nu ai pierdut nimic, problema e mai degrab캒 pe cealalt캒 parte c칙nd f캒r캒 s캒 ri릆i nimic te conformezi 를 faci ce faci doar pentru c캒 to콖i cei din jur fac asta. Treaba ta e s캒 칥콖i g캒se릆i calit캒콖ile bune 를 s캒 le folose릆i zi de zi. Nu e f캒cut캒 lumea 칥n a르 fel 칥nc칙t s캒 mergi spre asemenea direc콖ie, dar nimeni nu te opre릆e. Nici inamicul tuturor nu trebuie s캒 devii 를 nici pe릆ele care 칥noat캒 칥mpotriva curentului. Iube릆e via콖a 를 bucur캒-te de anii 20!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/04/cum-sa-renunti-la-concediu-ca-sa-lucrezi-mai-mult/">
    <title type="text">Cum s캒 renun콖i la concediu ca s캒 munce릆i mai mult</title>
    <id>urn:uuid:0892cfa2-561c-3e25-b6b1-7c95df6477d7</id>
    <updated>2018-04-18T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/04/cum-sa-renunti-la-concediu-ca-sa-lucrezi-mai-mult/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Nu e chiar a르 de teribil pe cum sun캒 를 nici nebun nu trebuie s캒 fii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dup캒 cum &lt;strong&gt;Charles T. Munger&lt;/strong&gt; spune,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;To get what you want, you have to deserve what you want. The world is not yet a crazy enough place to reward a whole bunch of undeserving people.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dac캒 칥콖i iei oric칙nd 3 zile de concediu, cu tot cu weekend, 칥nseamn캒 5 zile ne칥ntrerupte 칥n care po콖i lucra 칥ntr-un mediu izolat la ceva important. Sunt 14 ore pe zi 칥n care lucrezi la o singur캒 problem캒, 5 zile la r칙nd. Cam 칥n 70 de ore po콖i rezolva o problem캒 important캒 ce nu poate fi abordat캒 칥n zgomotul de zi cu zi, sau doar 칥n weekenduri. La 21 zile de concediu, 칥nseamn캒 c캒 po콖i rezolva 7 astfel de probleme pe an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n IT nu trebuie s캒 te g칙nde릆i prea mult ca s캒 g캒se릆i o astfel de problem캒. Dar sunt 를 alte exemple. Poate vrei s캒 칥콖i pui s캒n캒tatea la punct, sau poate s캒 planifici ce faci cu familia pe termen mediu-lung. Poate vrei s캒 pl캒nuie릆i c칙t s캒 pui deoparte p칙n캒 s캒 ie를 la pensie 를 s캒 vezi dac캒 ce faci azi te duce mai aproape acolo, c칙t de pu콖in.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n 10 ani po콖i rezolva 70 de probleme mari care te apas캒 azi. Cum te-ai sim콖i dac캒 ai 릆i sigur c캒 timpul trece 칥n favoarea ta 를 rezolvi probleme din ce 칥n ce mai provocatoare?&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/04/enable-watchdog-on-rpi3/">
    <title type="text">How to enable watchdog on Raspberry Pi 3</title>
    <id>urn:uuid:cfc49617-db61-3295-a8bf-9a025ed80c20</id>
    <updated>2018-04-09T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/04/enable-watchdog-on-rpi3/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Here, a real quick setup of the watchdog on Raspberry Pi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is a hardware counter. If OS becomes unresponsive and the counter is not reset, Pi will automatically reboot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;First enable watchdog from &lt;code&gt;/boot/config.txt&lt;/code&gt;, adding the following line:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;dtparam=watchdog=on
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Then install watchdog service:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo apt install watchdog
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Uncomment the following line from &lt;code&gt;/etc/watchdog.conf&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;max-load-1              = 24
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Restart your Raspberry.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After restart, test watchdog with bomb fork:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;:(){ :|: &amp;amp; };:
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This command will render your Pi unusable, and watchdog will kick in and reboot your Raspberry!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/cum-sa-faci-2018-un-an-super-productiv/">
    <title type="text">Cum s캒 faci 2018 un an super productiv?</title>
    <id>urn:uuid:91fe41a5-94fc-3ae5-a2b7-f78ddf8cf847</id>
    <updated>2018-01-15T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/cum-sa-faci-2018-un-an-super-productiv/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Dac캒 vrei s캒 ai un 2018 super productiv, uite un simplu trick.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉nchide toate notific캒rile. De la telefon, toate.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;facebook - OFF&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o콖ap - OFF&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mail - OFF&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;orice altceva - OFF&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pune콖i chiar 를 telefonul pe mut. Dac캒 nu a릆ep콖i vreun curier, de ce s캒 ai telefonul pe sonor? 칉n 2018 exist캒 WhatsApp, scrii la om c칙nd ai nevoie de ceva, sau 칥i la를 un mesaj audio. Omul, r캒spunde 를 el c칙nd poate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Multe lucruri pot fi super urgente acum. Dar dac캒 peste 5 ani nu mai conteaz캒 absolut deloc ce arde acum, te nume릆i pompier, nu om care 칥를 face 2018 cum vrea el.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ai numai at칙ta capacitate de a face lucruri. Cu c칙t ai mai multe pe cap, cu at칙t faci mai pu콖in, ce mai poate 칥ncape 칥ntr-un pahar deja plin? Cu c칙t e릆i mai reactiv fa콖캒 de lucrurile care se 칥nt칙mpl캒 acum, cu at칙t e릆i mai pu콖in inovativ 칥n a-콖i face via콖a.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cum vrei s캒 칥nve콖i dac캒 nu ai spa콖iul necesar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cum vrei s캒 schimbi, dac캒 nu ai loc pentru schimbare?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu mai a릆epta, nu ai nevoie de acordul nim캒nui. Acordul e 100% al t캒u. Dac캒 ai un 2018 mizerabil, ghici cine e de vin캒 를 responsabil f캒r캒 dar 를 poate?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prima dat캒 c칙nd e릆i focusat cu adev캒rat 칥콖i dai seama atunci c칙nd r캒m칙i 칥n urm캒 cu restul lucrurilor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da, e normal. C칙nd faci ceva. R캒m칙n 칥n urm캒 familia, timpul liber, s캒n캒tatea. Po콖i jongla numai cu at칙tea la un moment dat. Dac캒 faci prea multe le strici pe toate, dac캒 ignori unele e posibil s캒 le pierzi definitiv. Timpul cu familia nu se mai poate recupera. S캒n캒tatea dac캒 se duce, se duc toate cu ea. Banii 칥n schimb se pot reface.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E nasol, dar ce po콖i face? :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Articole suplimentare:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.earlytorise.com/identifies-what-really-matters&quot;&gt;Cum 릆ii ce e cu adev캒rat important&lt;/a&gt; de Craig Ballantyne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.stevepavlina.com/blog/2013/01/please-dont-interrupt/&quot;&gt;Please Don뗪 Interrupt&lt;/a&gt; de Steve Pavlina&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cartea &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/ONE-Thing-Surprisingly-Extraordinary-Results/dp/1885167776&quot;&gt;One thing&lt;/a&gt; sau &lt;a href=&quot;http://www.elefant.ro/carti/carte/self-help/dezvoltare-personala/un-singur-lucru-adevarul-neasteptat-de-simplu-de-la-baza-oricarei-reusite-235878.html&quot;&gt;Un singur lucru&lt;/a&gt; de Gary Keller 를 Jay Papasan&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/clone-all-bitbucket-repositories-locally/">
    <title type="text">Clone all your Bitbucket repositories locally</title>
    <id>urn:uuid:40f4ab84-18f9-30b7-8693-3fc394aa26a9</id>
    <updated>2018-01-10T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/clone-all-bitbucket-repositories-locally/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Following &lt;a href=&quot;https://status.bitbucket.org/incidents/z029156p1svh&quot;&gt;latest Bitbucket incident&lt;/a&gt;, you may ask what could happen if the service would crash? You'll loose all your repos? How could you prevent this?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Last year GitLab had a &lt;a href=&quot;https://about.gitlab.com/2017/02/01/gitlab-dot-com-database-incident/&quot;&gt;serious incident with one of their databases&lt;/a&gt; and they lost six hours of database data (issues, merge requests, users, comments, snippets, etc.) for GitLab.com.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No matter what you are using, if the service goes down, what can you do to save your data and how can you protect yourself in case of a service failure?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let's start with the simplest measurement you can take. We will clone all your Bitbucket repos locally.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Using Bitbucket API:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developer.atlassian.com/bitbucket/api/2/reference/resource/repositories/%7Busername%7D&quot;&gt;/2.0/repositories/{username}&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;You can get a list of repos under your account. Having this list you can iterate &lt;code&gt;git clone&lt;/code&gt; over project names.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For this we will use the &lt;code&gt;bitbucket-backup&lt;/code&gt; python script, made by &lt;a href=&quot;https://github.com/samkuehn/bitbucket-backup&quot;&gt;samkuehn&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Install Python, if you don't have it already in your system. &lt;a href=&quot;https://www.python.org/downloads/&quot;&gt;Download binaries here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clone / download &lt;code&gt;bitbucket-backup&lt;/code&gt; python script:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;git clone https://github.com/samkuehn/bitbucket-backup.git
cd bitbucket-backup
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Run the script:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;# use -u to specify username user to log in
# use -l to specify download location
# use -t to specify the team you want to download repositories from
# use --http to clone repositories with https instead of ssh
# see full list of parameters here https://github.com/samkuehn/bitbucket-backup/blob/master/README.md#quickstart
python bitbucket-backup -u bitbucket_user -l repos --http
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Enter password and wait... your repositories will be downloaded and cloned locally in &lt;code&gt;repos&lt;/code&gt; folder.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;2018-01-10 09:18:38.949947 - Backing up [repo1]...
2018-01-10 09:18:41.641931 - Backing up [repo2]...
2018-01-10 09:18:43.937138 - Finished!
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Running the same command again will update the existing repositories.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Even more info:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;usage: bitbucket-backup [-h] [-u USERNAME] [-p PASSWORD] [-k OAUTH_KEY]
                        [-s OAUTH_SECRET] [-t TEAM] [-l LOCATION] [-v] [-q]
                        [-c] [-a ATTEMPTS] [--mirror] [--with-wiki] [--http]
                        [--skip-password] [--prune]
                        [--ignore-repo-list IGNORE_REPO_LIST [IGNORE_REPO_LIST ...]]

Usage: %prog [options]

optional arguments:
  -h, --help            show this help message and exit
  -u USERNAME, --username USERNAME
                        Bitbucket username
  -p PASSWORD, --password PASSWORD
                        Bitbucket password
  -k OAUTH_KEY, --oauth-key OAUTH_KEY
                        Bitbucket oauth key
  -s OAUTH_SECRET, --oauth-secret OAUTH_SECRET
                        Bitbucket oauth secret
  -t TEAM, --team TEAM  Bitbucket team
  -l LOCATION, --location LOCATION
                        Local backup location
  -v, --verbose         Verbose output of all cloning commands
  -q, --quiet           No output to stdout
  -c, --compress        Creates a compressed file with all cloned repositories
                        (cleans up location directory)
  -a ATTEMPTS, --attempts ATTEMPTS
                        max. number of attempts to backup repository
  --mirror              Clone just bare repositories with git clone --mirror
                        (git only)
  --with-wiki           Includes wiki
  --http                Fetch via https instead of SSH
  --skip-password       Ignores password prompting if no password is provided
                        (for public repositories)
  --prune               Prune repo on remote update
  --ignore-repo-list IGNORE_REPO_LIST [IGNORE_REPO_LIST ...]
                        specify list of repo slug names to skip
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;The following script is tested and working on Windows with:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Git for Windows 12.15.1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Python 3.6.4&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/mod-your-huawei-p8-lite/">
    <title type="text">Mod your Huawei p8 lite</title>
    <id>urn:uuid:8d799cfa-f542-3a81-ae0d-5544dba4da9b</id>
    <updated>2018-01-09T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/mod-your-huawei-p8-lite/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h1&gt;1. Get bootloader unlock code&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;First, create an account here:
&lt;a href=&quot;https://emui.huawei.com&quot;&gt;https://emui.huawei.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Log in and complete this form to get unlock code for your phone:
&lt;a href=&quot;https://emui.huawei.com/en/plugin/unlock/detail&quot;&gt;https://emui.huawei.com/en/plugin/unlock/detail&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You'll get a 16 digits code, save it, we'll use it in the next step.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;2. Unlock bootloader&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Connect phone to pc, and run:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo adb devices
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Reboot phone into fastboot mode:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;adb reboot bootloader
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Install fastboot on ubuntu:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo apt install android-tools-fastboot
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;As phone is in fastboot mode, check if device is detected:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo fastboot devices
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Unlock phone's bootloader&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo fastboot oem unlock 16_DIGIT_UNLOCK_CODE_HERE
...
OKAY [  2.359s]
finished. total time: 2.359s
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Also see &lt;a href=&quot;https://emui.huawei.com/en/plugin/unlock/step&quot;&gt;official instructions&lt;/a&gt; for unlocking bootloader.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;3. Install TWRP&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Download TWRP 3.1.1-0 from &lt;a href=&quot;https://forum.xda-developers.com/p8lite/orig-development/twrp-t3583180&quot;&gt;xda-developers&lt;/a&gt;.
Double check md5sum of the file, it should be: 29e1c65cf48803892946e858ebe950cf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Flash the image:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo fastboot flash recovery recovery.img 
target reported max download size of 471859200 bytes
sending &amp;#39;recovery&amp;#39; (25152 KB)...
OKAY [  0.628s]
writing &amp;#39;recovery&amp;#39;...
OKAY [  0.735s]
finished. total time: 1.363s
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Now, as mentioned &lt;a href=&quot;https://forum.xda-developers.com/showpost.php?p=71429023&amp;amp;postcount=73&quot;&gt;here&lt;/a&gt;, next step is to reboot device in this way:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;press &amp;amp; keep pressed volume UP button&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;run &lt;code&gt;sudo fastboot reboot&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;unplug usb cable from phone&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;TWRP will now load!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leave phone as is and go to next step.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;2. Update phone to stock EMUI 4.1&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;While in TWRP mode, from Wipe screen, do a &lt;code&gt;Format Data&lt;/code&gt; and then a &lt;code&gt;Factory Reset&lt;/code&gt; to wipe dalvik/cache.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Download &lt;a href=&quot;https://forum.xda-developers.com/showpost.php?p=73230358&amp;amp;postcount=2&quot;&gt;stock EMUI 4.1 ROM&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;b895_update.zip for single sim version, md5 0868fab65e2a38bff95408c02ffa0aba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;B896_update.zip for dual sim version, md5 2b3d6b4b0945592ce506d44874f00d73&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Additionally, create an empty &lt;code&gt;b895_update.zip.md5&lt;/code&gt; with:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;0868fab65e2a38bff95408c02ffa0aba
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;OR &lt;code&gt;B896_update.zip.md5&lt;/code&gt; with:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;2b3d6b4b0945592ce506d44874f00d73
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;You will see the phone as a removable device. Copy the downloaded zip and md5 file to internal memory.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Md5 file will check for zip integrity before flashing on the phone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;From the Install menu, select zip file and then &lt;code&gt;Swipe to confirm Flash&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reboot phone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If phone freezes with Huawei logo for more than 5 minutes, reboot phone by pressing power button for 10 seconds.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Warning!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;After this step, in TWRP you will see 0MB internal storage.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;3. Install Custom ROM Android 7.1.2 / 8.0 BETA&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Download one of these:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;android 7.1.2 &lt;a href=&quot;https://forum.xda-developers.com/p8lite/development/rom-t3606568&quot;&gt;https://forum.xda-developers.com/p8lite/development/rom-t3606568&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;android 8.0 BETA &lt;a href=&quot;https://forum.xda-developers.com/p8lite/development/rom-t3707374&quot;&gt;https://forum.xda-developers.com/p8lite/development/rom-t3707374&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Download &lt;a href=&quot;http://opengapps.org/&quot;&gt;opengapps&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ARM64, android 7.1, nano &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ARM64, android 8.0, nano&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Reboot phone into recovery. Do a &lt;code&gt;Format Data&lt;/code&gt; and a &lt;code&gt;Wipe cache/dalvik&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Copy ROM zip and opengapps zip to internal memory.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;From Install screen, add ROM zip. Then choose &lt;code&gt;Add more Zips&lt;/code&gt; and add opengapps zip. Then &lt;code&gt;Swipe to confirm Flash&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reboot system.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You should now boot in your new Custom ROM.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/remove-changed-files-in-git-working-folder/">
    <title type="text">Remove changed files in git working folder</title>
    <id>urn:uuid:407ade4b-d615-3651-a96d-fb6695eca609</id>
    <updated>2018-01-08T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/remove-changed-files-in-git-working-folder/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Git has &lt;a href=&quot;https://git-scm.com/book/en/v2/Getting-Started-Git-Basics#_the_three_states&quot;&gt;three states&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;working directory&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;staging area (index), files marked to be included in the next commit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;.git directory, for files already in the git tree&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sometimes you may want to restore changed or staged files back as they were in last commit.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;To remove changed files use:&lt;/h3&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;# this will discard changes to existing files
# and switch back to master branch
# works even for staged changes
git checkout -f master

# this will remove untracked files
# add -d to remove untracked folders
# add -x to remove .gitignored files
git clean -f
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3&gt;Example from scratch&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Clone a sample repo &lt;code&gt;hello-world/php&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;git clone git@labs.moneysmart.top:hello-world/php.git hello-world-php
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Create and edit some files:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;cd hello-world-php

# create new file
touch new_file

# modify existing file
echo &amp;quot;Add new line to existing file&amp;quot; &amp;gt;&amp;gt; README.md

# stage README.md file
git add README.md
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;To see current repository status:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;git status
On branch master
Your branch is up to date with &amp;#39;origin/master&amp;#39;.

Changes to be committed:
  (use &amp;quot;git reset HEAD &amp;lt;file&amp;gt;...&amp;quot; to unstage)

        modified:   README.md

Untracked files:
  (use &amp;quot;git add &amp;lt;file&amp;gt;...&amp;quot; to include in what will be committed)

        new_file
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Now run the &lt;code&gt;git checkout -f master&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;git clean -f&lt;/code&gt; commands to get back to last commit.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/dynamic-dns-with-ddclient-and-cloudflare/">
    <title type="text">Dynamic DNS with ddclient and Cloudflare</title>
    <id>urn:uuid:803bde49-e760-3450-a5cc-b03661f57ed4</id>
    <updated>2018-01-04T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/dynamic-dns-with-ddclient-and-cloudflare/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;From the Cloudflare side, add desired subdomain you want to map.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2018/01/dynamic-dns-with-ddclient-and-cloudflare/cloudflare_add_subdomain.png&quot; alt=&quot;add subdomain&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Put a dummy IP address (127.0.0.1), deactivate orange cloud and click Add Record.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Next, from &lt;a href=&quot;https://www.cloudflare.com/a/profile&quot;&gt;My profile&lt;/a&gt; page get Global API Key.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2018/01/dynamic-dns-with-ddclient-and-cloudflare/cloudflare_get_global_api_key.png&quot; alt=&quot;get global api key&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a machine with a dynamic public ip, install ddclient with:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo apt update
sudo apt install ddclient libjson-any-perl
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Update &lt;code&gt;/etc/default/ddclient&lt;/code&gt;:&lt;br&gt;
Check for &lt;strong&gt;run_daemon=&quot;true&quot;&lt;/strong&gt; and update &lt;strong&gt;daemon_interval&lt;/strong&gt; to preferred value, default is 300 seconds.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# Configuration for ddclient scripts
# generated from debconf on Fri 24 Nov 21:37:56 EET 2017
#
# /etc/default/ddclient

# Set to &quot;true&quot; if ddclient should be run every time DHCP client ('dhclient'
# from package isc-dhcp-client) updates the systems IP address.
run_dhclient=&quot;false&quot;

# Set to &quot;true&quot; if ddclient should be run every time a new ppp connection is
# established. This might be useful, if you are using dial-on-demand.
run_ipup=&quot;false&quot;

# Set to &quot;true&quot; if ddclient should run in daemon mode
# If this is changed to true, run_ipup and run_dhclient must be set to false.
run_daemon=&quot;true&quot;

# Set the time interval between the updates of the dynamic DNS name in seconds.
# This option only takes effect if the ddclient runs in daemon mode.
daemon_interval=&quot;60&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Insert valid email, API Key and update the subdomains you want to update in &lt;code&gt;/etc/ddclient.conf&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# Configuration file for ddclient generated by debconf
#
# /etc/ddclient.conf

##
### CloudFlare config
###

ssl=yes
use=web, web=dyndns
protocol=cloudflare,
server=www.cloudflare.com
login=INSERT_CLOUDFLARE_EMAIL
password=INSERT_CLOUDFLARE_API_TOKEN

# set domain and subdomain to update
zone=domain1.com
sub1.domain1.com

# OPTIONAL
# sub2.domain1.com

# OPTIONAL
# zone=domain2.com
# sub1.domain2.com
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Test current config with:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo ddclient -daemon=0 -debug -verbose -noquiet
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Restart ddclient service:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo service ddclient restart
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Now ddclient is up and running as is checking for DNS updates every 60 seconds.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Check service status with:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo service ddclient start
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;These instructions have been tested on ubuntu 16.04 and raspberry pi with raspbian stretch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Future work:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pack the service as a docker container, run service from a single command.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;For more in depth instructions read &lt;a href=&quot;https://samhobbs.co.uk/2015/01/dynamic-dns-ddclient-raspberry-pi-and-ubuntu&quot;&gt;Dynamic DNS with ddclient on Raspberry Pi and Ubuntu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/install-and-run-github-pages-locally/">
    <title type="text">Install and run GitHub Pages locally</title>
    <id>urn:uuid:89abd7c2-d7fa-3f0f-9928-b88ea7ac822a</id>
    <updated>2018-01-03T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/install-and-run-github-pages-locally/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;This site is powered by Jekyll &amp;amp; GitHub Pages.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To run your own copy locally install ruby &amp;amp; bundler:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo apt-get update -y
sudo apt-get install -y ruby ruby-dev zlib1g-dev
sudo gem install bundler
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Install git:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo apt-get install -y git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Clone site repository locally:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;git clone https://github.com/adrianharabula/adrianharabula.github.io.git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Install necessary GitHub Pages dependencies:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;cd adrianharabula.github.io
bundle install
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Serve your own copy locally:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;bundle exec jekyll serve
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Now site is accesible locally at &lt;a href=&quot;http://localhost:4000&quot;&gt;localhost:4000&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Future work&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Automate dependencies installation with Docker.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Make a demo how to make a pull request to update site&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/how-to-wake-on-lan/">
    <title type="text">How to Wake On Lan</title>
    <id>urn:uuid:2c2b4cae-964d-3b90-b8be-40899cec3df6</id>
    <updated>2018-01-02T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/how-to-wake-on-lan/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;First, you need to have WOL enabled in bios. See &lt;a href=&quot;https://www.howtogeek.com/70374/how-to-geek-explains-what-is-wake-on-lan-and-how-do-i-enable-it/&quot;&gt;What Is Wake-on-LAN, and How Do I Enable It?&lt;/a&gt; for instructions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Second, you need &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=co.uk.mrwebb.wakeonlan&quot;&gt;Wake on Lan&lt;/a&gt; app on Android to wake up your PC's.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As the PC you want to control is turned on, open the Android app and scan the network.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Add the desired PC (MAC address) to the bookmark list.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suspend the PC with:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-bash&quot;&gt;sudo systemctl suspend
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Now, from Android phone, click to Wake on LAN your PC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;See demo video:&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;480px&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/-jBCUAHkNlM&quot; frameborder=&quot;0&quot; gesture=&quot;media&quot; allow=&quot;encrypted-media&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;h3&gt;Warning!&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;WOL is not working through a OpenVPN TUN setup, need more documenting how to make this work.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Future work:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://bish.co.uk/2013/04/25/raspberry-pi-as-a-wol-server/&quot;&gt;#1&lt;/a&gt; if option above not working, make a WOL server so that you can remote wake up pc from the internet through VPN&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/dferg/WakeProxyd&quot;&gt;#2&lt;/a&gt; make WOL work even if your BIOS is not capable (by using a router/raspberry GPIO port connected to PC power switch)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/linux-in-your-home-router/">
    <title type="text">Linux in your home router</title>
    <id>urn:uuid:4128d8c7-c751-395e-90a6-050abebc659d</id>
    <updated>2018-01-01T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2018/01/linux-in-your-home-router/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;When you have some old routers lying around,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And default interface is not enough...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2018/01/linux-in-your-home-router/standard_router_firmware.jpg&quot; alt=&quot;standard_router_firmware.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can bring old routers back to life, by installing Linux! :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2018/01/linux-in-your-home-router/a_bunch_of_routers_and_a_raspberry_pi.jpg&quot; alt=&quot;a_bunch_of_routers_and_a_raspberry_pi.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some things you can do:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.everythingcli.org/ssh-tunnelling-for-fun-and-profit-autossh/&quot;&gt;#1&lt;/a&gt; transform router into a reverse proxy and access it from outsite a firewalled network with ssh&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=4GlFipedUrs&quot;&gt;#2&lt;/a&gt; solder more RAM to your router&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=7Dwfdhn0nJM&quot;&gt;#3&lt;/a&gt; solder new chip with more memory &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://forum.openwrt.org/viewtopic.php?id=60707&quot;&gt;#4&lt;/a&gt; add usb ports to your router&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=BMMz_KJMwTk&quot;&gt;#5&lt;/a&gt; use router gpio led ports to control stuff remotely&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://wiki.openwrt.org/toh/raspberry_pi_foundation/raspberry_pi&quot;&gt;#6&lt;/a&gt; make you DIY router with OpenWrt and Raspberry Pi &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;and many more :D&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2016/11/dece-facultate/">
    <title type="text">De ce o facultate</title>
    <id>urn:uuid:977f5a78-51f2-3de6-9cdb-82532b67dc9a</id>
    <updated>2016-11-10T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2016/11/dece-facultate/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;칉nc캒 nu 탳tiu de ce ocup칙ndu-m캒 full time de startup m-am 칥ntors la facultate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poate am crezut c캒 nu stric캒 ceva statut social c캒ci 캒sta a lipsit total c칙t am lucrat pe cont propriu sau poate m-am g칙ndit s캒 fac p캒rin탵ii s캒 salte 칥n sus de bucurie c캒 칥n sf칙r탳it fac ceva cu via탵a mea sau poate pur 탳i simplu am venit s캒 termin ceva ce am l캒sat neterminat mai demult 탳i ar fi frumos s캒 rezolv acum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sau poate am vrut s캒 iau o vacan탵캒 de la s캒pt캒m칙nile de lucru de 90 de ore, c캒ci dup캒 un timp, uzura se adun캒... afacerile nu sunt cel mai u탳or lucru de pe lume.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu 탳tiu s캒 dau un r캒spuns de ce m-am 칥ntors, pentru c캒 nu 칥l am.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar ce pot s캒 zic, e c캒 &lt;strong&gt;via탵a asta nu po탵i face numai ce 칥탵i place. Vor fi o groaz캒 de lucruri pe care nu 칥탵i va face pl캒cere s캒 le faci, dar va trebui s캒 le faci.&lt;/strong&gt; Facultatea e unul din ele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n afara facult캒탵ii, povestea e aceea탳i, nu scapi de aceste lucruri. Atunci c칙nd lucram la startup, pe c칙t de mult mi-a pl캒cut s캒 concep aplica탵ia, s캒-i scriu codul 탳i s캒 prezint asta la un client care s캒 pl캒teasc캒 pentru ea, pe at칙t de mult mi-a displ캒cut s캒 dau telefoanele de v칙nzare, s캒 iau zecile de refuzuri 탳i s캒 fac asta 칥n timpul 칥n care mai degrab캒 a탳 fi scris cod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar dac캒 vrei s캒 mergi mai departe, unele lucruri trebuie duse la cap캒t. Nu e pl캒cut, dar e ceva ce trebuie f캒cut, &lt;em&gt;stuff to get done&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;탲i mai mult dec칙t at칙t, va trebui s캒-탵i dai tot interesul fa탵캒 de acest &lt;em&gt;stuff to get done&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au trecut cam 5 ani de c칙nd am ajuns prima dat캒 la facultate 탳i cu pu탵ini colegi am p캒strat leg캒tura constant de-a lungul acestui timp. Unii din ei, habar nu aveau IT dar azi au un job 칥n IT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unul din lucrurile care i-a diferen탵iat fa탵캒 de cei care nici azi nu au un job 칥n IT, este capabilitatea de a face lucruri care trebuie f캒cute, chiar dac캒 nu sunt pl캒cute.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pentru unii a 칥nsemnat s캒 mearg캒 la un job nelegat de IT 칥n paralel cu facultatea. Asta a implicat la un moment dat s캒 fac캒 탳i saltul, acel moment c칙nd anii de experien탵캒 칥ntr-un anume domeniu i-au aruncat pentru un job entry level 칥n IT, pl캒tit cu mult mai pu탵in dec칙t vechiul lor job. Pl캒cut? 칉n niciun caz. Dar era &lt;em&gt;stuff to get done&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al탵ii au 칥nceput lucr칙nd aproape pe gratis. Mai 칥ncolo ce au lucrat 탳i-au dat seama c캒 au f캒cut pe peanut money... 탲i-au dat seama c캒 ar fi putut face 탳i ei asta pe cont propiu 탳i ar fi luat mai mul탵i bani, ar fi avut mai mult timp liber 탳i ar fi avut o idee mai bun캒. Dar nu regret캒 pentru c캒 탳i un job sub pl캒tit e mai bun dec칙t niciun job, asta le-a oferit trac탵iune s캒 mearg캒 mai departe. 탲i 칥n plus au 탳i o lec탵ie 칥nv캒탵at캒...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar pe departe cea mai interesant캒 categorie mi se pare c캒 sunt cei care pur 탳i simplu nu puteau digera concepte IT. Dar au continuat, cu orice pre탵. Au f캒cut ca 칥n탵elegerea acelor concepte s캒 fie singura op탵iune. Au f캒cut asta, g캒sind ceva ce le place at칙t de mult 칥nc칙t restul problemelor s캒 fie irelevante.
Ace탳ti oameni sunt oameni normali, ca mine, ca tine 탳i au 탳i ei defectele lor, dar au g캒sit acel ceva care le place at칙t de mult 칥nc칙t i-a pus s캒 fac캒 탳i lucrurile care nu le plac, dar care trebuie f캒cute pentru a merge 칥nainte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉nc캒 nu 탳tiu s캒 zic de ce am ajuns la facultate, sau de ce am ajuns s캒 dau telefoanele c칙nd lucram la startup. Dar ce pot s캒 zic e c캒 erau stuff to get done. Nu erau pl캒cute, dar dac캒 erau f캒cute mergeai mai departe. Dac캒 nu, ap캒reau probleme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cam asta e.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2016/11/dece-rentapet-au-castigat-si-ceilalti-nu/">
    <title type="text">De ce Rent A Pet au c칙탳tigat 탳i ceilal탵i nu?</title>
    <id>urn:uuid:f5484a8c-b7e4-31a3-a357-c13d8243652c</id>
    <updated>2016-11-01T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2016/11/dece-rentapet-au-castigat-si-ceilalti-nu/" />
    <author>
      <name></name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;칉mi amintesc pitchul... Era prezentat bine, era ceva scos pe moment, era vorba de un app unde s캒 cau탵i oameni la care po탵i s캒 칥탵i la탳i anim캒lu탵ul atunci c칙nd pleci pe undeva. De aici 탳i numele, Rent a Pet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pe moment, nu ai fi zis c캒 ar putea fi ceva interesant, erau 탳i alte idei 칥n sal캒... Dar nu era vorba de persoana care prezenta 탳i nici de idee. Pentru c캒 un singur lucru conta mai mult dec칙t am칙ndou캒 la un loc, 탳i anume echipa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 zile mai 칥ncolo, &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/rentapet&quot;&gt;Rent A Pet&lt;/a&gt; au luat locul 1 la Startup Weekend Ia탳i. Voi prezenta 칥n continuare c칙teva lucruri, pe care ei le f캒ceau 탳i celelalte echipe nu, 칥nc캒 dinainte de a fi premia탵i.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;1. 칉n primul r칙nd, echipa&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Av칙nd 10 membrii, au fost una din cele mai numeroase echipe. Perechi de c칙te 2 se cuno탳teau dinainte 탳i au ajuns 칥n aceea탳i echip캒. Faptul c캒 erau astfel de subgrupuri, i-a ajutat s캒 fie uni탵i p칙n캒 la sf칙r탳it. Dar cum au reu탳it s캒 duc캒 la cap캒t un produs c칙탳tig캒tor 칥ntr-un weekend?&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;2. Fiecare a avut treaba lui, de care era responsabil.&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Se 탳tia foarte bine fiecare ce are de f캒cut. C칙nd un mentor trecea pe l칙ng캒 mas캒, vedea exact ce lucreaz캒 fiecare. Se 탳tia exact persoana c캒ruia s캒 te adresezi pentru ceva anume.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu era vorba despre idee 칥n sine ci despre fiecare ce poate face ca echipa s캒 ajung캒 c캒tre destina탵ia comun캒.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;탲tiau de la 칥nceput unde vor fi la sf칙r탳it. Doar 탳i-au 칥mp캒r탵it sarcinile 탳i au mers mai departe.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;3. Orice lucru 칥nceput, era terminat.&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Au avut chestii terminate. Stickere terminate, app de android terminat, sait terminat. Au dus la cap캒t tot ceea ce au 칥nceput, tot ceea ce a fost prezentat, era la stadiul finished. Nimic nu era l캒sat pe mai 칥ncolo. Orice a fost prezentat se putea confirma cu hard workul din spate.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;4. Nu au avut niciodat캒 impresia c캒 vor c칙탳tiga.&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nici m캒car dup캒 prezent캒rile finale! Asta i-a determinat s캒 lucreze la foc continuu, oriunde, oric칙nd, indiferent de moment, la orice minut. Tot timpul era ceva ce se putea face un pic mai bine, 탳i au folosit fiecare minut pentru astfel de ajust캒ri mici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;탲tiau c캒 are valoare ceea ce fac, dar niciodat캒 nu au crezut peste m캒sur캒 asta. Nu 칥nainte s캒 munceas캒 din greu. Nu 칥nainte s캒 asculte 탳i p캒rerea altora. 탲tiau c캒 cineva ar putea 탳tii mai multe dec칙t ei 탳i au folosit fiecare conversa탵ie s캒 afle mai mult. Din fiecare conversa탵ie plecau cu ceva 칥n plus pentru c캒... ascultau!&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;5. Proiectul era real. Au construit un brand.&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Au fost singurii care la sf칙r탳it au avut stickere cu logoul lor, flyere cu Rent A Pet 칥n toat캒 sala, singurii care au avut chiar 탳i mape cu logoul lor. Poate 칥nsemna o nimica toat캒 asta, pentru c캒 toat캒 lumea face deja asta, dar 칥n situa탵ia dat캒, au fost singurii din cele 8 echipe participante care au avut asta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toat캒 lumea 탳tia cine sunt cei cu Rent A Pet la sf칙r탳it. Oricine vedea logoul, vizita pagina de facebook, desc캒rca aplica탵ia Android, absolut oricine 탳tia despre ce era vorba. Au adunat oameni interesa탵i. O comunitate 칥n jurul idei deja se forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Astea sunt pe scurt lucrurile care ei le f캒ceau 탳i ceilal탵i nu. F캒c칙nd cele de mai sus au pus ca 탳ansele s캒 lucreze pentru ei, nu 칥mpotriva lor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pe cealalt캒 parte, restul f캒ceau lucrurile pe dos, cum ar fi:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;era despre ideea lor, credeau peste m캒sur캒 c캒 ceea ce lucreaz캒 este grozav, neav칙nd o imagine precis캒 탳i conform캒 cu realitatea asupra a ceea ce f캒ceau&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nu 탳tia fiecare ce are de f캒cut 탳i 칥ncotro se merge, direc탵ia nu era clar캒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nu aveau un brand, tot ceea ce f캒ceau se putea copia u탳or&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;purtau pic캒 celor care erau mai buni ca ei, nu se bucurau de succesul altora.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;se pricepeau la nimicuri, 탳i nu se pricepeau la lucrurile care contau cu adev캒rat. Lucrau la logo, mai mult dec칙t la lucruri cheie care s캒 fac캒 oamenii s캒 pl캒teasc캒 pentru ceea ce ofereau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://rentapet.co&quot;&gt; &lt;img src=&quot;../../../../blog/2016/11/dece-rentapet-au-castigat-si-ceilalti-nu/rentapet.jpg&quot; alt=&quot;Rent A Pet&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2016/03/primul-venit-din-freelancing/">
    <title type="text">Primul venit din freelancing</title>
    <id>urn:uuid:4be6d229-3ec1-3e07-9240-5c5af3fbcf2d</id>
    <updated>2016-03-24T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2016/03/primul-venit-din-freelancing/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Acum un an, 칥n ianuarie ajunsesem 칥n Ia를 cu 5 lei 칥n buzunar, dup캒 ce fusesem &lt;a href=&quot;http://www.meditatie.ro&quot;&gt;la Dumbrava la meditat&lt;/a&gt; o lun캒 칥nainte. Nu am f캒cut prea multe cu ei, mi-am luat ni릆e m캒m캒lig캒 를 paste. A fost m칙ncarea mea 2 s캒pt캒m칙ni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pentru prima dat캒 am 칥nceput s캒 칥n콖eleg eu cu adev캒rat pe-atunci cam ce 칥nseamn캒 s캒 ai 칥ncredere 칥n tine. 칉n mai pu콖in de 30 de zile avea s캒 mi se decid캒 soarta. &lt;a href=&quot;http://crististefan.com/tenerife&quot;&gt;Ajung din nou homeless&lt;/a&gt;, sau reu른sc 칥n sf칙r를t s캒 m캒 sus콖in de unul singur?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De zeci de astfel de 칥ncerc캒ri am mai avut parte 칥n ultimii ani, 칥ns캒 de fiecare dat캒 am e릇at. S캒 fi reu를t acum nu prea era a릆eptat, 칥ns캒 nu mai conta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nimic nu mai aveam de pierdut oricum&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iar e른cul cel mai mare, nu era chiar at칙t de 칥nfrico캒tor, c캒ci te puteai obi릁ui cu el rapid 를 p칙n캒 la urm캒, nu era chiar a르 greu de suportat. Ba din contra era chiar mai eliberator, c캒ci mai degrab캒 regre탵i ce nu ai 칥ncercat dec칙t ce ai f캒cut 를 a mers prost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normal c캒 nu e cel mai u릂r lucru s캒 te rupi de tot 를 s캒 fii pe pielea ta, dar dac캒 te a릆ep콖i s캒 urmeze vremuri grele, parc캒 vorbim pe alt캒 limb캒 游뗵&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iar 칥nc캒 o 칥ncercare, cine 릆ie, ar fi putut fi 칥ncercarea care 칥mi arat캒 칥n sf칙r를t calea&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A르 c캒 m-am pus pe treab캒. Nu munceam intens, dar c칙nd eram la lucru, eram la lucru. Mi-am ales o platform캒 ce am crezut c캒 are ceva poten콖ial la momentul de atunci &lt;a href=&quot;https://hackhands.com/adrianharabula/&quot;&gt;hackhands.com&lt;/a&gt; 를 am stat cu ea p칙n캒 am s칙ngerat!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Timpul tot trecea, o zi, dou캒 zile, o s캒pt캒m칙n캒&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rezultate nu prea erau&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pastele erau gata deja, m캒m캒liga se ducea 를 ea&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eventual a trebuit s캒 fac greul Pentru prima dat캒 am cerut de m칙ncare De la cine-am cerut, mi-a zis c캒 bine am f캒cut de를 nu prea am 칥n콖eles eu pe atunci ce putea fi at칙t de bine 칥n asta. Binele era c캒 mi-am dat seama c캒 eu credeam c캒 m캒 descurc dar 칥n realitate nu m캒 descurcam, iar primind m칙ncare am l캒sat m칙ndria deoparte 탳i am 칥nceput s캒 칥mi evaluez mai realist capabilit캒탵ile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niciodat캒 nu reu른릆i de unul singur 를 캒sta e unul din acele exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juma de lun캒 deja trecuse, 칥ns캒 ve릆ile bune erau c캒 mai aveam 칥nc캒 7 zile de m칙ncare asigurate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉nc캒 ceva zile r캒mase, 칥nsemnau 칥nc캒 ceva 르nse de reu를t캒.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evident, tot acest timp, a fost 를 o zi mai special캒, ca 칥n orice poveste frumoas캒.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era ziua 칥n care a릆eptam clien콖i, ca 를 cele 15 zile precedente, nimic special sau diferit nu f캒cusem. 칉ns캒 dintr-o dat캒, pac! a ap캒rut primul client. 50$ f캒cu콖i 30 de zile de chirie 칥nainte le aveam garantate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prima dat캒 칥n via콖캒 c칙nd am avut garan콖ia c캒 30 de zile am un acoperi deasupra capului a fost pe de parte cel mai nepre콖uit moment!!!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luna a trecut de-atunci, 칥ncet, 칥ncet. La finele ei aveam per total 300$ f캒cu콖i, cam de 6 ori mai mult dec칙t cei 50$ pe care estimasem eu c캒 am nevoie p칙n캒 la sf칙r를tul lunii ca s캒 o duc mai departe 칥nc캒 o lun캒.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era de altfel 를 luna record de venit. 300$ 칥ntr-o lun캒 era un venit masiv, av칙nd 칥n vedere c캒 mai mult de 100$ nu-mi amintesc s캒 fi scos vreodat캒 din freelancing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mult credit reu를tei il atribui faptului c캒 am ales o platform캒 를 am stat cu ea, chiar 를 c칙nd lucrurile nu mergeau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉ncepeam s캒 m캒 g칙ndesc pe unde s캒 c캒l캒toresc, cum s캒 dau o fug캒 pe acas캒 repede s캒 le zic la p캒rin탵i cum m-a lovit succesul peste noapte, ce buget s캒 setez pentru m칙ncare, c칙t s캒 pun deoparte pentru calculator&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;룔 de la a te g칙ndi c캒 m칙ine nu mai ai acoperi, era un salt Era alt캒 mentalitate&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉ncepuse s캒-mi plac캒 游뗵&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apropo p칙n캒 atunci nu am avut PC, lucrasem de pe un calculator 칥mprumutat&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 luni mai 칥ncolo, abia prin martie 칥mi luasem un laptop, dar asta pe un articol viitor unde voi mai scrie ce a urmat dup캒 游땔&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2016/02/depresia-in-cautarea-sensului-vietii/">
    <title type="text">Depresia 칥n c캒utarea sensului vie콖ii</title>
    <id>urn:uuid:2ef4e421-8eba-3e0f-bb03-5c338ee0c15a</id>
    <updated>2016-02-08T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2016/02/depresia-in-cautarea-sensului-vietii/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Depresia e subiect sensibil, c캒ci e foarte greu de descris. Nu m-am g칙ndit vreodat캒 c캒 voi scrie despre depresie Nu m-am g칙ndit vreodat캒 c캒 suf캒r de a르 ceva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De cele mai multe ori e릆i singur, g칙ndindu-te despre via콖캒 를 ce sens are ea ore 칥ntregi. 룔 dormind mult, mult prea mult, 9-12h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉ntreb칙nd 칥n jur de ce nu te sinucizi, sau care este motivul pentru care tr캒ie릆i acum, r캒spunsurile pot varia de la tr캒iesc pentru prieteni, familie sau pentru c캒 vreau s캒 devin ceva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cei din jurul t캒u te fac probabil s캒 칥nc캒 mai fii pe aici. Faptul c캒 cineva depinde de tine sau te g캒se릆e oarecum interesant e un motiv suficient ca s캒 continui s캒 fii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n depresie te preseaz캒 g칙ndurile pe care le ai 를 de care vrei s캒 scapi&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;de ce s캒 te ridici din pat 칥nc캒 o zi na릃a de 칥ndurat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;de ce s캒 scrii o linie de cod, s-ar putea s캒 nu ias캒 oricum e timp pierdut&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;de ce s캒 mai scrii un articol, iar o s캒 fie uitat, 릆ers eventual necitit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;de ce s캒 ie를 afar캒, ce s캒 faci? ai mai tot ie를t, nu are rost, oricum nu va schimba cu nimic&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;iar s캒 cite릆i o carte!? Pentru ce? Cu ce crezi c캒 te ajut캒?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;E greu s캒 fii 칥n capul t캒u&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sentimentul de goliciune, sentimentul c캒 dup캒 at칙ta mers 를 chin, tot nu exist캒 o solu콖ie&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus catalizatorul magic, nu e릆i ca ei, probabil nu ai un job ca toat캒 lumea ca s캒 te 콖in캒 ocupat cu lucruri triviale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De-a lungul timpului, orice a fi f캒cut, eventual tot gol m-a fi sim콖it niciodat캒 nu a fi fost suficient de bun. Niciun 콖el anume nu m-ar fi sc캒pat. 룔 nu e ca 를 cum 칥콖i dore릆i s캒 fii fericit 칥콖i dore릆i doar s캒 scapi de sentimentul c캒 nu e릆i suficient de bun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A르 c캒 f캒r캒 prea multe adaosuri, 를 azi depresia e tot acolo ea, dar am 칥nv캒콖at s캒 co-tr캒iesc cu ea. 룞iu c캒 exist캒 를 lucruri mai importante, care chiar m캒 fac s캒 tr캒iesc cu adev캒rat. Lucruri simple de altfel cum ar fi:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;o 칥nt칙lnire cu un vechi prieten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;citit o carte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;scris un articol, cum e acesta&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;룞iu 를 c캒 unii oameni sunt ferici콖i 를 cu lucruri foarte simple, dar pentru mine se pare c캒 nu func콖ioneaz캒 asta. S캒 fi avut un job stabil 9-5 cred c캒 a fi 칥nnebunit. Totodat캒 aventurile de-a lungul timpului mi-au dat un sens s캒 merg mai departe de fiecare dat캒, 칥ntr-un mod ciudat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;룔 se pare c캒 tocmai pentru c캒 toat캒 aventura asta nu se termin캒, asta m캒 face 를 s캒 continui&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prietenii, conversa콖iile simple, aten콖ia acordat캒 altora poate sunt unul din cele mai mari lucruri care m-au ajutat vreodat캒 s캒 trec peste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poate tot odat캒 depresia te ajut캒 s캒 칥콖i dai seama c칙t de singur e릆i, 를 칥n콖elegi mai bine c캒 를 cei din jurul t캒u sunt cel pu콖in la fel de singuri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poate asta 칥콖i d캒 un sens dincolo de tine, s캒 vezi c캒 를 cel de l칙ng캒 tine sufer캒 를 el, diferit, dar la fel&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O carte interesant캒 pe acest subiect este &lt;a href=&quot;http://www.amazon.co.uk/Reasons-Stay-Alive-Matt-Haig/dp/1782115080&quot;&gt;Reasons to stay alive@Matt Haig&lt;/a&gt;.
&lt;img src=&quot;../../../../blog/2016/02/depresia-in-cautarea-sensului-vietii/2c61652c4eb44f9b11667f5edce39f81.jpg&quot; alt=&quot;Reasons to Stay Alive@Matt Haig&quot;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2016/01/multe-cifre-cont-super-dar-nu-uita-de-vechii-prieteni/">
    <title type="text">Multe cifre 칥n cont, super Dar nu uita de vechii prieteni</title>
    <id>urn:uuid:790abfaf-5ff2-3440-9175-7877c178c2a0</id>
    <updated>2016-01-26T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2016/01/multe-cifre-cont-super-dar-nu-uita-de-vechii-prieteni/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Partea bun캒 la freelancing e c캒 unele luni sunt chiar bune 游뗵&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu po콖i 릆ii dinainte c칙nd urmeaz캒 o lun캒 bun캒 sau c칙nd una rea 칥ns캒 po콖i 릆ii cu siguran콖캒, c캒 pentru moment, c캒 e lun캒 bun캒 sau lun캒 rea, ambele sunt trec캒toare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asta te face s캒 mai rezi릆i pu콖in 칥n momentele dificile, s캒 mai scrii o linie de cod 칥n plus seara p칙n캒 s캒 te bagi la somn, iar atunci c칙nd te relaxezi 를 lucrurile stau bine pentru moment, s캒 te relaxezi cu adev캒rat bucur칙ndu-te de clipa pentru care ai muncit din greu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Totu를 nu despre asta este vorba&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Azi avem mai multe cifre 칥n cont, super
Dar tot vechile prietenii 칥nseamn캒 mai mult!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pentru c캒 po콖i c칙릆iga frumos, dar s캒 fi gol pe interior. 룔 atunci nu ai f캒cut nimic, tot 칥n jos te duci, chiar dac캒 ai portofelul plin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vechii prieteni sunt cei mai buni prieteni pe care 칥i po콖i face. Asta nu 칥nseamn캒 s캒 re칥nvii prietenia cu cineva doar pentru c캒 este vechi prieten, ci s캒 cau콖i acolo mai 칥nt칙i. Mul콖i sunt prieteni, dar pu콖in fac parte din 룑amilia ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asta mi-am dat seama subtil. De c칙nd m-am mutat la Bucure릆i sunt mult mai fericit. Chiar dac캒 trec prin caruselul vie콖ii, aruncat pe toate p캒r콖ile 칥n toate extremele, am observat c캒 sunt cu mult mai fericit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉n Bucure릆i am o groaz캒 de prieteni Prieteni din liceu, prieteni din facultate, prieteni de-ai prietenilor. Ultimul an m-am reconectat cu ei, sunt mul콖i De 3-4x mai mul콖i dec칙t obi릁uiam s캒 콖in leg캒tura&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sentimentul e de familie, de uniune, de acceptare. 룞ii c캒 po콖i trece prin lucruri grele cu ei 칥mpreun캒 를 asta defapt 칥nt캒re릆e rela콖ia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ianuarie a fost o lun캒 릀echer캒, de를 grozav캒 din punct de vedere financiar, pu콖in mi-a p캒sat. Vechile prietenii au contribuit cam de 10x mai puternic la nivelul de fericire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pe viitor, poate revin 를 cu ceva studii, date legate de vechile prietenii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P칙n캒 atunci, vechii prieteni, g캒se릆e-i, c캒ci dac캒 vrei s캒 fii mai fericit, cu ei ai de discutat 游뗵&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://adrianharabula.github.io/blog/2016/01/programare-humanum-est/">
    <title type="text">Hello World: Programare humanum est</title>
    <id>urn:uuid:96e2dbd3-ac35-34ad-8466-0dcdd376fcf9</id>
    <updated>2016-01-23T00:00:00Z</updated>
    <link href="https://adrianharabula.github.io/blog/2016/01/programare-humanum-est/" />
    <author>
      <name>Adrian Harabul캒</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Mi-am dorit de mic s캒 fac programare. 칉nc캒 nu prea erau calculatoare 를 aveam cam 4 ani.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primul calculator ar캒ta cam a르:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2016/01/programare-humanum-est/primul_pc_cip.jpg&quot; alt=&quot;Primul PC,  Electronica CIP 03&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iar 뢲D-ROM-ul pe-atunci era:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../../../blog/2016/01/programare-humanum-est/casetofon-302-2m.jpg&quot; alt=&quot;Casetofon cu casete prin 1996&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;칉mi amintesc cum a릆eptam s캒 se 칥ncarce BASIC de pe caset캒, evident, ca s캒 scriu ce avea s캒 fie primul meu program Hello World:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;PRINT &quot;Hello, world!&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Nu mai 칥mi aduc aminte ce s-a 칥nt칙mplat de-atunci 칥nainte, au urmat o serie de evenimente. Am fost la 륶oala general캒, la liceu, apoi la facultate. Am f캒cut programare 칥n acest timp, dar nu prea mult, doar ceva s캒 fie. Oricum erau teme de f캒cut, nu prea aveam eu timp de dintr-astea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niciodat캒 nu a func콖ionat se pare, f캒 tema 를 apoi 칥n timpul liber programeaz캒. A fost eroarea ce probabil m-a costat ani de zile. Dar p칙n캒 s캒 칥mi dau seama c캒 칥mi place cu adev캒rat s캒 fac programare, a fost pre콖ul pe care l-am pl캒tit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eventual c칙nd mi-am dat seama ce-mi place suficient de mult a fost 를 momentul c칙nd am 칥nceput s캒 fac ceva 칥n privin콖a asta. Cum nu aveam cum s캒 m캒 칥ntre콖in singur atunci, am f캒cut totu를 saltul periculos de a r캒m칙ne f캒r캒 bani de chirie 를 m칙ncare (를 chiar am 를 r캒mas 游뗵 ), program칙nd pe cont propiu, ca 룑reelancer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu au fost cele mai u릂are vremuri, dar 칥mi amintesc cu drag c캒 tot acest timp am avut pentru ce lupta 를 nicio zi nu a fost pierdut캒. Orice 칥nfr칙ngere a fost defapt c캒r캒mida pentru succesul de m칙ine. Iar acest M츽INE se pare c캒 exist캒 를 칥l tr캒iesc azi aici. Pentru c캒 dac캒 nu a fi f캒cut saltul atunci, probabil acum a fi fost pe cu totul o alt캒 direc콖ie, iar aceast캒 mic캒 pl캒cere de a scrie cod pentru a face lucruri utile, mai u릂r, mai eficient, mai rapid ar fi fost uitat캒 칥n schimbul a ceva futil.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>
